<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>进化菌</title>
  
  <subtitle>The Most Lazy Evolution</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://blog.chenyuanqi.com/"/>
  <updated>2019-12-31T12:15:35.185Z</updated>
  <id>http://blog.chenyuanqi.com/</id>
  
  <author>
    <name>陈远琪 [vikey]</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>生活里的 OKR</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/12/31/The-live-okr/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/12/31/The-live-okr/</id>
    <published>2019-12-31T11:08:13.000Z</published>
    <updated>2019-12-31T12:15:35.185Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>OKR 在近几年，算是挺火的。<br><a id="more"></a><br>OKR 之所以那么火，是因为它能够应对不断变化的市场环境和企业的要求。<br>那么，跟随浪潮的掀起，我们可以把 OKR 应用到个人生活里。  </p><h3 id="什么是-OKR"><a href="#什么是-OKR" class="headerlink" title="什么是 OKR"></a>什么是 OKR</h3><p>OKR（Objectives and Key Results）的中文名称是 “目标与关键结果管理法”，是企业进行目标管理的一个很有效的系统，是一个目标管理工具，是一个团队沟通工具，也是一种新的工作方法和理念。<br>OKR 的思路源自德鲁克的目标管理。  </p><blockquote><p>1954 年，德鲁克提出了一个具有划时代意义的概念 —— 目标管理 (Management By Objectives，简称为 MBO)，它是德鲁克所发明的最重要、最有影响的概念，并已成为当代管理体系的重要组成部分。它的核心思想是放弃命令驱动的管理，拥抱目标驱动的管理。<br>1976 年左右，Intel 为实现从存储器往处理器的转型，希望找到一个方法，同步工作重心、统御工作目标，实现 “上下同欲”。当时，作为德鲁克忠诚信徒的安迪・格拉夫，打着 “HOM（High output Management）” 的大旗，发明、推行了 OKR。 John Doerr 因为当时在 Intel 效力，对这个工具深以为然。同一时期 Oracle 的老板 Larry Ellison，在 Oracle 搞了个 MOKRs（Mission, Objectives, and Key Results (MOKR)。<br>1999 年已经是知名风投 KPCB（KPCB 是一家投了无数知名科技企业的极富盛名的机构）合伙人的 John Doerr，作为谷歌的董事，把这套流程带给了谷歌的 Larry 和 Sergey。经过几个季度的尝试和纠结，OKR 在谷歌终于得以实施。<br>由于 OKR 在谷歌成功实施，OKRs 方法被其它知名 IT 企业借鉴，这些公司包括 Linkedin、Zynga 等，OKRs 逐渐受到越来越多的 IT 公司认同。后来，谷歌在所有它所投资的企业，都要专门进行 OKR 系统的培训和实施。</p></blockquote><p>OKR 的主要特点是：聚焦、协同、责任追踪、挑战性、透明及不做考核绩效。<br>OKR 最突出的特点是透明。举个栗子，谷歌 8 万员工都在他们的 easy OKR 系统上面发布 OKR，人人都可以查阅。再看字节跳动的张一鸣，他每两个月在「飞书」里面写自己的 OKR，也透明给字节跳动的每个员工。<br>彻底的透明化的效果是沟通成本被极大的降低；大家的目标是一致的，公司的文化认同和信任会自发诞生。  </p><h3 id="OKR-和-KPI-有什么不同？"><a href="#OKR-和-KPI-有什么不同？" class="headerlink" title="OKR 和 KPI 有什么不同？"></a>OKR 和 KPI 有什么不同？</h3><p>OKR 和 KPI 其实都是定量的目标管理工具。  </p><p>说到企业管理，你一定会想到 KPI。  </p><blockquote><p>KPI（Key Performance Indicator）即关键绩效指标，是通过对组织内部流程的输入端、输出端的关键参数进行设置、取样、计算、分析，衡量流程绩效的一种目标式量化管理指标，是把企业的战略目标分解为可操作的工作目标的工具，是企业绩效管理的基础。</p></blockquote><p>但是，OKR 与 KPI 有根本上的不同。<br>用刘润老师的话说，KPI　是秒表，OKR　是指南针。KPI 是考核工具，OKR 是目标管理工具。<br>在员工主动性上，KPI 是自上而下的 ——“老板让我做”，而 OKR 是动态的自我管理 ——“我主动要做”。<br>KPI 关注结果，并与薪资挂钩，但员工为了达成目标，可能会作假（不择手段的实现结果），而 OKR 关注过程，即使目标没有全部达成，也不影响薪资。<br>KPI 的管理周期通常是年度为单位，而 OKR 是以季度、双月甚至月度等适合业务的敏捷频率。  </p><p>建议在考核的时候继续沿用 KPI，管理使用 OKR。需要注意的是，OKR 一般更适用于知识型的管理，而非流水线。<br>OKR　最重要的作用，是让一个无法用数字考核的团队，通过层层分解的目标、关键认为，向同一个方向前行。　　</p><h3 id="怎么落地实施-OKR"><a href="#怎么落地实施-OKR" class="headerlink" title="怎么落地实施 OKR"></a>怎么落地实施 OKR</h3><p>第一步，OKR 的撰写，目标制定。<br>这一步的关键动作是“写”，先要写出 O（目标），然后写出 2~5 个 KR（关键结果）。  </p><p>第二步，OKR 的共识会，目标对齐。<br>让所有人的 OKR 对齐，沟通和纠偏，协调资源。共识会上做协同，一个是协同资源（比如我的 KR 需要某某部门的协助和配合），一个是对齐信心指数（完成 OKR 的信心程度，通常是 1-10，鼓励撰写 5 成以上的 KR，既有难度挑战也有信心）。</p><blockquote><p>共识会的三个价值：<br>1、借助他人的旁观者视角进行 OKR 的头脑风暴，上级领导和同事给你提出建议。<br>2、承诺。在正式的会议亲口宣布自己的目标，有仪式感，同时也是对工作的承诺，对团队的承诺。<br>3、团队协作。重点关注和上级部门以及横向部门之间的协同和对齐。  </p></blockquote><p>第三步，OKR 的持续跟踪，目标反馈。<br>召开定期会议，进行沟通，及早发现问题和调整纠正。OKR 会议的形式是高频反馈，通常有每日站会（比如研发比较适合）、每周周例会（比如销售跟踪进度）、每月月会、每季度复盘、半年回顾会议、年度战略会议。<br>比如每日站会，需要站着开，又快效率又高，来自敏捷开发的实践。会议时间一般是 15 分钟左右，会议内容主要是每个人重点讲三句话：<strong>我昨天完成了什么工作，我今天要做什么工作，我遇到的困难和需要的帮助是什么</strong>。使用 OKR 的形式汇报进度。<br>OKR 沟通开会常见问题有沟通频率没法保证（建议员工轮流主导），开会效率低、大家只是走过场（激发员工的工作热情，而不是开成批斗会，应当是座谈会式表达成果与协助）。  </p><p>第四步，OKR 的复盘会，目标持续改善。<br>如果 OKR 的目标定在季度上，那我们就在季度开会，对整个季度的总结、回顾以及打分。  </p><blockquote><p>复盘的步骤是：<br>1、OKR 0-1 的评分（完成进度、质量或自己期望值的一种打分，需要强调的是 OKR 不用于绩效考核或发季度奖金），完成 OKR 的分数自评，给每个 KR 打分以及 O 的平均得分；<br>2、自我复盘。对自己的打分总结与回顾，为开复盘会议发言做好准备；解释为什么给自己打这个分数，找出问题或者分享做得好的经验。<br>3、参加复盘会议。由本人宣布 OKR 结果，进行公开的沟通；与领导同事达成一致意见。  </p></blockquote><p>复盘会议的关键流程是本人复盘 OKR -&gt; 经理点评 OKR -&gt; 同事反馈 OKR。<br>复盘会议注意的要点是，OKR 成功完成则谈借鉴与经验，OKR 失败则谈原因分析并找到解决方案。  </p><h3 id="如何把-OKR-应用到个人生活"><a href="#如何把-OKR-应用到个人生活" class="headerlink" title="如何把 OKR 应用到个人生活"></a>如何把 OKR 应用到个人生活</h3><p>OKR 其实也是一种非常好的自我管理工具，一种新的思维方式。<br>当你运用 OKR 的时候，你就会不断思考我究竟应该用什么的 KR 才能去完成我那个挑战的 O 呢，它会让你不断的挑战自己，所以当你完成一个 OKR 的时候，你是非常有成就感和归属感的，然后你自己不断地去迭代更有挑战的目标，让自己变得更加优秀。  </p><p>我们的整个人生其实就是一个大大的 O，你会每个阶段去努力完成不同的 KR，最终成为一个更优秀的自己。  </p><p>我们曾经经历过或者正在经历着，那些无休止的竞争 —— 高考“独木桥”，选择一所大学，选择爱人，选择学区房以及买房买车等。这些大大小小的路，都将成为我们阶段性的 KR。<br>比如张某的减肥成功 OKR 案例是如下这样的：  </p><blockquote><p>O: 2019 年下半年，体重减少 10 斤<br>KR1：每天步行至少 1 万步<br>KR2：调整饮食，每顿吃青菜<br>KR3：晚上 8 点以后不吃任何食物<br>KR4：邀请老妈做监督人  </p></blockquote><p>目标和关键结果清晰可见，摁住自己去实施，张某最终成功减下 8 斤。虽然没有完全达到自己的目标，但是这样的成果也足以令人欣喜。  </p><p>OKR 可以用在个人生活里的方方面面，比如本周内学会炒可乐鸡翅并请朋友品尝，比如一个月戒烟并邀请亲人监督，比如 …<br>OKR 这样好用的工具，不仅提高效率，甚至成就自己，你也快些用起来吧！  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;OKR 在近几年，算是挺火的。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>再谈 996</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/12/25/Think-again-996/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/12/25/Think-again-996/</id>
    <published>2019-12-25T09:42:13.000Z</published>
    <updated>2019-12-25T12:44:19.874Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>前几日，听某总监说起他们公司仿华为的加班体系，说加班什么的才能带领团队冲业绩，那个振振有词啊！不由得想起 996，真想问一句：加班才能冲业绩的论据是什么呢？<br><a id="more"></a><br>现在想想，脑后残留的一道光，反倒是映射着一副资本家剥削劳苦百姓的嘴脸。  </p><blockquote><p>科普一下，996 其实是指早上 9 点到岗，晚上 9 点下班，每周工作 6 天。<br>程序员群体抗议的 996 走红，不见得是最苦逼的群体在呼喊，毕竟冲着网络泡沫，奋斗在梦想之路的人有些激愤感慨罢了。  </p></blockquote><p>话说回来，像我们这些不习惯加班的人啊，真真是体会不到加班乐趣所在的。<br>曾经，有个同事在周末加班之后一起吃饭，他说“加班好啊，不加班都不知道在家里做什么呢？”。当时，看着一脸严肃的同事，倍感距离无比遥远。  </p><p>加班其实都算正常的，一家企业要发展，没有业务反而更容易陷入死局。<br>相反，对于大多数反感加班的人而言，加班应该是解决这一天或者这一周没完成的事情，而不是因为大家都要遵循部门内的规定呀！<br>你可能会说，真的每天都有那么多事情，不加班是完成不了的。说能力达不到，靠磨时间来凑吧，想想那些加班时写下的 bug，我不由得每次都要跟别人调侃一番：小伙子，又在加班写 bug 哈？  </p><p>犹记得那些加班的日子。<br>每天几乎都是这样重复简单枯燥的生活，没有一点变化，看的也都是自己早就了熟于心的业务场景。每当吃完晚饭回来，大伙们会走走聊聊、玩玩游戏，一天下来是疲倦了的，如果赶上要发布项目的话，可能还得稍微加紧一点吧 —— 毕竟是团队作战，你的完成可能也需要别人配合，就这样慢慢的，错过久违的末班车 …<br>那时的我还年轻，想着要过不一样的生活。<br>想过电影一样的人生，每一天都有新鲜的事情发生。可是，那天不经意间去照镜子的时候，我又看见了我那张憔悴的「四十岁」的脸，我终于下定决心要离职了。<br>虽然不知道以后要做什么，但是不管怎样，先离了再说。  </p><p>箭在弦上，发了就发了。<br>我们会发现，其实不加班的公司有点凤毛麟角。也可能不加班的公司没有郑重其事地发声吧，哈哈哈！<br>终究 996 不是头怪兽，只是个人的选择。有的人没结婚没房贷没车贷，几乎没有什么生活压力；而有的人吧，迫于生活压力，不得不选择 996，这反而是更多人共创的众生相。所以，有人会说你不 996，还有很多人排着队等着做呢！<br>所谓的个人选择又关乎个人的议价权 —— 说的其实是你有多大的能耐。<br>总而言之，当你有了要跟现在的工作说 886 的念头的时候，请务必先评估一下自己的议价权。想清楚你在别处有没有议价权，再决定到底要不要说 886。  </p><p>说了这么多，似乎 996 就没有自己的生活一样，实际的情况是工作和生活哪里分得那么清。<br>为了事业，996 或许真不算个啥。<br>但是，如果有得选，我不会选择它；如果没得选，那我尽力让自己有能力不选择它。<br>这，不也挺好的嘛。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;前几日，听某总监说起他们公司仿华为的加班体系，说加班什么的才能带领团队冲业绩，那个振振有词啊！不由得想起 996，真想问一句：加班才能冲业绩的论据是什么呢？&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>再谈自律</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/12/22/Talk-about-self-discipline/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/12/22/Talk-about-self-discipline/</id>
    <published>2019-12-22T09:37:10.000Z</published>
    <updated>2019-12-23T13:08:52.581Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>自律，听很多人说过，今天我也想来谈谈。<br><a id="more"></a><br>想起曾经说过的一句话：我对坚持都有种不认同的看法，总觉得那些事情不需要坚持，坚持太苦太累。<br>其实，自律本身就是一种不需要坚持的东西。  </p><p>自律的人是受人尊敬的，自律的人可以实现站着挣钱的梦想，自律的人可以经历生活的起起伏伏而保持初心不改，自律的人未必是那个起初最出彩的，但却是能坚持到最后的。面对生活中的种种未知，自律是一个很好的药方。而自律，也是普通人摆脱琐碎，靠近梦想的最佳阶梯。  </p><h3 id="什么是自律"><a href="#什么是自律" class="headerlink" title="什么是自律"></a>什么是自律</h3><p>自律不是立个 flag 打打卡，然后悄悄实现就好。<br>自律也不是每天坚持做一些事情，咬定青山不放松就完事。  </p><p>自律是一种终极的自我管理能力，就是在无人知晓，无人监督，也没有外界驱动的情况下对自己严格要求。<br>自律是围绕目标不断的自我完善，培养终极的自我管理能力。  </p><h3 id="自律的两大要素"><a href="#自律的两大要素" class="headerlink" title="自律的两大要素"></a>自律的两大要素</h3><p>自律的两大要素其一是人生目标，人生目标必须明确，才能自律。<br>一个人没有远大的理想，不会自律，进而会逃避现实而选择安逸。举个栗子，西游记中如果没有西天取经的宏伟目标，师徒四人会熬得过九九八十一难吗？或者换句话说，有必要经历这些磨难吗？  </p><p>自律的两大要素其二是原则，也就是知行合一。<br>什么是知行合一呢？这就好比在老板面前一套，不在老板面前又是另外一套，那肯定是不行的。<br>知行合一是自律的前提，原则本身是实践自律的方法。每天运动，每天学习，每天都在雷打不动的做一些正确的事情，那便是我们的自律。</p><h3 id="如何修炼自律能力"><a href="#如何修炼自律能力" class="headerlink" title="如何修炼自律能力"></a>如何修炼自律能力</h3><p>如何修炼自律能力呢？<br>方法有二，一是找到一个自律的榜样向他学习，二是寻找人生目标。  </p><p>找到一个自律的榜样，比如富兰克林的 13 个美德养成方法。我们可以每周培养一个习惯，再循环的加强习惯的力量。  </p><p>自律其实不是口号，曾经感觉自律就像是一种口号，全靠意志力在撑的一件事情。然而，往往这种时候消耗自控力的效果并不好。<br>目标的管理才能让自己知行合一，对目标的极度渴求让自己去实现的过程实现了自律。  </p><h3 id="如果暂时找不到人生目标"><a href="#如果暂时找不到人生目标" class="headerlink" title="如果暂时找不到人生目标"></a>如果暂时找不到人生目标</h3><p>我们每个人都想要进步，有自我完善的倾向，可以先列出一些深层次的问题，先给自己订个小目标，从小目标练起。当然这个目标最好是按照 OKR 来执行，会更容易达到我们想要的目标。  </p><p>So，如果暂时找不到人生目标，那就从订立小目标开始吧。比如减肥 10KG，比如早起…慢慢的，我们会深切体会自律的力量。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;自律，听很多人说过，今天我也想来谈谈。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>年轻人眼里没活儿真的很可怕</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/12/16/No-job-no-die/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/12/16/No-job-no-die/</id>
    <published>2019-12-16T02:14:17.000Z</published>
    <updated>2019-12-16T14:23:21.986Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>在职场，时常看到许多年轻人的各种吐槽、抱怨自己的公司，有时候觉得甚是可怕。<br><a id="more"></a><br>这里说的自然不是公司有万般的好与坏，每个公司他们都有各自的利与弊，有的甚至可以说是大坑无数。然而，这里想说的是对待公司事务以及技术精进的一种态度。</p><h3 id="我曾是那个眼里没活的年轻人"><a href="#我曾是那个眼里没活的年轻人" class="headerlink" title="我曾是那个眼里没活的年轻人"></a>我曾是那个眼里没活的年轻人</h3><p>曾经，我在一家很闲很闲的公司。<br>怎么个闲法呢？就是那种上班可以随意玩游戏、看股票行情的，到点下班。大家活得似乎都很开心，毕竟没有 996，也没有太多烦人的事情。  </p><p>有一天，我忽然发现，这里的氛围不是我想要的，甚至有些感觉不思进取、得过且过。无所事事的时候吧，虽然也看各种技术，但是总觉得没地方可用，以至于深恶痛绝的反感这一切。私自认为，在这里真的学不到东西了，该滚蛋了！<br>然而，当我真的离开了，去了一家真的 996 的公司的时候，我也傻眼了！怎么这么忙啊？还让不让人学习成长了！整天都是业务业务，从白天到黑夜，平时抽空学的新技术也没法用上。</p><h3 id="眼里没活儿有多可怕"><a href="#眼里没活儿有多可怕" class="headerlink" title="眼里没活儿有多可怕"></a>眼里没活儿有多可怕</h3><p>我们开始抱怨工作没有新技术的实际使用场景，抱怨学不到东西。有时候，看到新技术出现了，赶紧火急火燎的“入门”，最后无疾而终。  </p><p>现在不能理解的是，既然都有工作环境和实际场景，为什么还觉得没有“实际使用场景”呢？<br>我们甚至都没有把手头上的事情搞懂，反倒是好高骛远，浮躁不堪。整天弄什么新语言 Golang，整个微服务啥的，有个屁用。<br>学什么，做什么，就要钻进去。做后端的，技术真的都搞定了吗？自己平时 Review 过自己的代码了么？本周代码能力有比上周进步么？产品业务都搞懂了吗？后台细节都搞明白了吗？写的代码安全，没有漏洞吗？能扛得住大流量高并发吗？怎么做压力测试呢？…  </p><p> 认知真的决定了你能走的高度。<br> 再小的公司都有很多技术和业务值得你去学，你却说学不到东西、没有实际使用场景，其实是自己的认识不行。放远点眼光去看，即便要跳槽了，除了多年的工作经验之外，你怎样去说服下一家给更高的薪资聘请你呢？大家都说面试造火箭，上班依旧拧螺丝，但是即便是拧螺丝，懂原理和只会蛮干的人差别不是在一个等级上的啊！  </p><p>在大多数的普通人眼里，把活完成就算完了，而那些稍微比别人多花点心思的人，他们会思考这些活里的细节以及更优解。看似后者徒劳，实际却是最有效。后者不会过于苦恼这些：太闲了坐不住，太忙了什么都来不及。<br>相反，那些眼里没活儿的年轻人，才是最可怕的。  </p><h3 id="做些不那么迷茫的事情"><a href="#做些不那么迷茫的事情" class="headerlink" title="做些不那么迷茫的事情"></a>做些不那么迷茫的事情</h3><p>每个人都被困在自己的小小世界里。<br>如果那是一个美好的小世界倒也罢了，如果是一个不那么美好的小世界，越是沉浸其中，越是容易剑走偏锋。  </p><p>说到底，刚做后端开发没几年的你就想要高并发、大数据，通常是没有这样的环境送上门的。<br>但是，仔细去想的话，那也得有能力才能得到这样的环境啊。公司向来不是培养你做事能力的，当然也有例外，只不过幸运指数太低。  </p><p>眼里没活真的太可怕了!<br>总而言之，能力不会凭空而来，需要做的是拥有足够硬的基础技术栈。然后再去把控整个业务系统，那是架构的能力。<br>这一步一步脚踏实地的走，才不至于落入迷茫的深渊。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;在职场，时常看到许多年轻人的各种吐槽、抱怨自己的公司，有时候觉得甚是可怕。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的学习之道</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/12/11/My-study-road/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/12/11/My-study-road/</id>
    <published>2019-12-11T02:16:41.000Z</published>
    <updated>2019-12-11T14:58:24.310Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>今天，想谈谈我的学习之道。<br><a id="more"></a><br>学习力，对于我们来说，是尤为重要的。不论是未在学校，还是已经在学校，甚至已经走出校门，学习都是一生要做的事情。<br>那么，作为非著名程序猿，在这里也只是说说自己的一些浅显看法。  </p><h3 id="过往，学习不叫学习"><a href="#过往，学习不叫学习" class="headerlink" title="过往，学习不叫学习"></a>过往，学习不叫学习</h3><p>读书的时候，我们从来没被人教过应该如何做？我们大多数人的家长会说，学习？那是老师们的事情；而我们的老师则说听课、认真完成作业就能考高分。  </p><p>依稀记得那年高考，我们每天都在做题无数。<br>可是，我却痛苦的发觉这些并不能提高成绩，就连问题出在哪里都无从问起！那个时候，不知怎的，还知道有“错题本”这一回事。兴许是哪个学霸的笔记，被老师颂扬的同时，自己也欣然接受了吧。只是，错题本在我们这些无知的少年之中，依旧作用不大，我们知道再次遇到这题目，作对的概率是提升了，但是却不知道类似的题目依旧让我们徒然，“望而却步”。  </p><p>那个时候，有个词记忆特别深刻 —— “背多分”。<br>是的，能背下来的，考试遇到就能拿高分。我们甚至在大学的时候，为了不挂科，在临考前的几周抢占座无虚席的自修室，疯狂背各种科目，尤其是那些老师指出的重点划线内容。<br>幸运的是，即便没人告知何为学习，也安然度过了可怕的学生时代。  </p><h3 id="什么是学习"><a href="#什么是学习" class="headerlink" title="什么是学习"></a>什么是学习</h3><p>在说学习之前，我们先来谈谈记忆。<br>记忆这玩意，可以解决的是情况有限的问题。它存在两个弊端：一个是容量限制，都知道乘法有无数种情况，却没有办法记忆所有情况的答案；一个是难以集齐，就算想要记忆，也无法集齐所有的情况。  </p><p>那么，学习呢？<br>学习是从有限的例子中，找出问题和答案之间规律的一个过程，而所找出的规律就叫做知识。<br>严格来讲，举一反三才叫学习，学习正是在用知识来压缩原本无限的信息。  </p><h3 id="学习方法论：费曼技巧"><a href="#学习方法论：费曼技巧" class="headerlink" title="学习方法论：费曼技巧"></a>学习方法论：费曼技巧</h3><p>费曼说“如果你没有办法用简单的语言表述你所学的知识，你就没有真正学会它”。  </p><p>「温故而知新，可以为师矣」记载的就是费曼技巧。「故」是学习时的例子，而「新」是未见过的例子，当可以从有限的例子中提取知识来解释新的情况时，就意味着你真正的学会了它，便可将知识教授他人。  </p><p>费曼技巧只是一个工具，它只有两步：第一步是学习，第二步是解释。<br>学习是用有限的例子归纳知识来压缩信息，所压缩的信息包括从来都没见过的情况。<br>解释最关键的作用，就在于“验证”二字。与学习时不同，解释时所用的不再是学习时的例子，是对方所面对情况的输入和输出，要帮助对方来理清关系。</p><h3 id="学习利器：思维导图"><a href="#学习利器：思维导图" class="headerlink" title="学习利器：思维导图"></a>学习利器：思维导图</h3><p>另一个学习的工具，叫思维导图。<br>思维导图的强大不在于帮助你记忆，而在于帮助你克服学习和应用中的误区。<br>多数人的学习方法往往是阅读某个知识的描述，搞清意思，不断重复，并希望记住它。<br>在使用思维导图的时候，你不再只是记忆知识的描述和无限的例子。而是，先写出一个关键词，然后你会问自己它是什么，从而不断的联想起很多例子，你会强迫自己用这一个关键词描述所有的例子。也就是说，你在压缩信息。进而不得不分析这些例子的共同输入和输出，找出规律。当问自己它的作用或目的时，你实际上在思考输入是怎样变成输出的。<br>思维导图是以过程为主导的学习方法，思维导图最强大的地方在于对知识的拆分。  </p><p>通常，画思维导图才是我学习一个新知识的开始。而且，配合费曼技巧，不断用例子验证，重塑输入输出。  </p><h3 id="学习-OKR：目标导向"><a href="#学习-OKR：目标导向" class="headerlink" title="学习 OKR：目标导向"></a>学习 OKR：目标导向</h3><p>学习并不是一件很随意的事情。<br>在画思维导图之前，明确自己的学习目标才是当务之急。比如为了解决一个程序上的性能问题而学习“消息队列”，比如为了能在水中翱翔而学习游泳 … 凡诸种种。  </p><p>定义好自己的目标。<br>怎样才算定义好自己的目标呢？首先，目标要具象化，比如我想赚大钱的目标就不能只是声称赚大钱，得说明具体多少钱才算大钱；其次，考虑目标的可行性，大目标需要拆分成小目标（目标越小，越容易实现）；最后，当然是付诸行动了。  </p><h3 id="学习的过程"><a href="#学习的过程" class="headerlink" title="学习的过程"></a>学习的过程</h3><p>定义好了学习目标，当然还得知道整个学习的过程。  </p><p>学习是一个明确输入输出的过程。<br>我们用思维导图指引，用费曼技巧验证。而这其中，学习的过程还需要讲究搜索能力，毕竟搜索答案才是一个人学习的基本素养。<br>搜索，比如我们常用的 google，甚至知乎、微博等。这是一个关键词提取，然后检索的过程。<br>当我们实在找不到答案的时候，我们可以去相应的社区发帖，比如 StackOverflow。当然，在发帖前，还需要搜索一下是不是已经有人遇到过类似的问题。  </p><p>学习还不仅仅是画画思维导图，用用费曼技巧就完事的。它需要付诸实践，遇到问题，获取反馈，然后总结。<br>这便是学习的简要过程。  </p><h3 id="如何学习游泳"><a href="#如何学习游泳" class="headerlink" title="如何学习游泳"></a>如何学习游泳</h3><p>说了这么多，下面我们来实战一下。  </p><p>说起游泳，其实自己也是旱鸭子，去年才下决心去报名学的“蛙泳”。<br>学习游泳之前，教练一般会让你先熟悉水性。泡在泳池下面，大吸一口气，然后潜入水中，慢慢吐气；感觉到吐完了就把头抬出水面，再大吸一口气，继续循环往复的练习。<br>熟悉水性，很大的一个意义在于，在水里能做到不慌，甚至有点爱上在水中的感觉。  </p><p>说到蛙泳的动作配合，有一个顺口溜叫“划手腿不动，收手再收腿，先伸胳膊后蹬腿，并拢伸直漂一会儿” 。<br>光记着这个其实是没啥用的，你得真的每天泡在水里练习，直到变成肌肉记忆为止。这时候，再回头看这句话的时候，莫名觉得也就那么回事罢。  </p><p>很多知识并不可以仅仅通过描述就能达到迁移的效果。会游泳，但是这个人无法仅通过语言让另一个人学会游泳，得真枪实弹的去练习。  </p><h3 id="如何学习英语"><a href="#如何学习英语" class="headerlink" title="如何学习英语"></a>如何学习英语</h3><p>语言和运动一样，可以理解老师讲解的一切，但是如果不练习，就说不了。</p><p>像运动、乐器这样的知识叫做隐式知识。<br>对这种知识，只需要两个原则，首先定义直接的输入和输出。 </p><p>英语有四种能力 —— 听说读写。所以，你需要决定要加强哪一个， 然后通过很多例子来重塑大脑连接，每个例子是输入与对应输出的配对。<br>对于听力，一个常见的错误就是读英语的字幕，因为你在听的过程中看字幕，你将学到一个不同的知识，它的输入是声音与字幕的组合，当字幕缺失时就用不了了。<br>图片、文字、声音、意思都是不一样的东西。在没有文字之前，人类是把图片关联到意思，但是图片又不是意思。在学习听力的时候千万不要把声音关联到图片后再关联到意思，也不要把图片或文字混合着声音关联到意思。  </p><p>学习方式分为运动类和思考类，区别在于是否依靠意识。学习英语属于是运动类。<br>容易产生的误解是用思考类的学习方式学习所有知识，错误的输入输出、错误的学习方式和不通过例子学习。<br>我们在学习英语时，只需要看英语解释，英语例句，而不需要思考中文。通过例子训练，避免把知识当信息单纯记忆。理解单词时看多个例子，重构大脑对单词的理解，因为单词来源于句子。  </p><p>学习英语的正确姿势应该是：看单词的英文解释，多看例句体会意思，选择常用的简单句，看句子想场景，表达欲望进而写下英语文字，听句子想场景，表达欲望进而说出句子，改用其他单词然后再次重复如上步骤。  </p><h3 id="如何学习-SEO"><a href="#如何学习-SEO" class="headerlink" title="如何学习 SEO"></a>如何学习 SEO</h3><p>下面来说说思考类的学习方式。  </p><p>如果以搜索引擎作为流量来源，我们还需要考虑页面的内容做 SEO，除非你用的是竞争排名。  </p><p>SEO 即搜索引擎优化。<br>在过去的几年里，搜索引擎的影响力趋势是逐渐变弱。<br>应用程序已经变成了流量的一个大入口，当然搜索引擎也还是一个大的流量入口。SEO 看上去并没有那么重要，企业靠活动、运营来挖掘新的用户。可当所有的人不重视，而我们重视的时候，那么这个流量入口就是我们的天下。<br> 为了排在搜索引擎靠前的位置，每个网站每天都在不断的送钱给 Google、百度、Bing 等搜索引擎公司。  </p><p>在决定玩搜索引擎优化之前，我们仍然得判断是不是需要搜索引擎优化。对于那些网站流量依赖于搜索引擎的网站来说，搜索引擎优化必要的，这样的网站有以内容为主的网站，如各种博客、知识问题类网站，网站的主要功能也是搜索的网站，如各种手机、电脑、房产网站等等。<br>当我们决定为网站进行搜索引擎优化的时候，需要执行一系列相关的调查、设计，并着手开始修改代码，上线，随后再分析线上的情况，不断的改进系统。</p><p>首先，我们需要保证页面的内容是对于搜索引擎是可见的，并且对应的页面还要有基本的 Title、Description 和 Keyword。然后在一些关键的字体，如栏目标题等等可以用 H2 之类的大字的地方就不要放过。同时在页面设计的过程中，我们还需要考虑一些内部链接的建设。它即可以提供页面的可见度，又可以提高排名。<br>当然，这里面涉及到如何设置一个高质量的站点标题，如何把关键词重点突出给搜索引擎的爬虫蜘蛛 … 这些都是需要思考的问题，从而达到最终被搜索引擎排名靠前的效果。  </p><h3 id="身体是革命的本钱"><a href="#身体是革命的本钱" class="headerlink" title="身体是革命的本钱"></a>身体是革命的本钱</h3><p>以前听的很多的一句话，叫身体是革命的本钱。<br>说的似乎谁都懂，但是也没几个真的能做好。学习不是一个独立的过程，它需要一个良好的身体状态以及健壮的心理建设，毕竟学习是一件苦差事。  </p><p>怎么做呢？<br>好的身体状态，自然是需要增加能量储备，每周保证有 3-5 次的运动（每次 30 分钟），每晚 7-8 个小时的睡眠保证（作息也要规律），多喝水、少吃多餐、吃粗纤维加工的食物。这里还需要考虑营养均衡等等的问题。<br>心理建设，主要是对关系的处理：对自己，对他人的关系处理。篇幅所限，这里不展开了。总而言之，心态平和是学习最好的助力。  </p><p>好了，学习就谈这些，请一定记得“学习学习再学习”。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;今天，想谈谈我的学习之道。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于买房这件小事</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/12/03/About-purchase-house/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/12/03/About-purchase-house/</id>
    <published>2019-12-03T12:46:01.000Z</published>
    <updated>2019-12-03T14:52:14.928Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>关于买房，大概算是 30 岁前后的这个年龄段要考虑的事情吧。<br><a id="more"></a><br>那么，关于买房这件事是有两种观点针锋相对的，一种认为“人生必须买房”，另一种则认为“不必买房”。<br>到底哪种观点是对的呢？其实真没绝对的答案，关键在于你自己的生活需求是什么。  </p><h3 id="买房的“穷人”和“富人”"><a href="#买房的“穷人”和“富人”" class="headerlink" title="买房的“穷人”和“富人”"></a>买房的“穷人”和“富人”</h3><p>什么叫穷人思维？就是老在存量里打主意，混得不好，就老觉得是富人剥削他，于是就跟富人对着干，最好富人多缴税，然后穷人多享受福利，这是左派的哲学。右派的强者哲学不见得在道德和正义观上立得住，但是有自己的道德观，它认为如果自己穷，就应该想办法去挣钱。  </p><p>所以，判断一个人是用穷人思维想问题还是用富人思维想问题，别听他怎么说，也别听他说自己喜欢什么（事实是，穷人和富人喜欢的东西差不多，都是金钱、美女、别墅、舒服的日子、和谐的环境）。反而是，要听他说他恨什么和他怕什么。比如说，一个人的手机丢了，穷人思维的人会恨这个社会，会恨小偷，会恨政府 —— 你们警察都是吃白饭的吗？应该替我们把小偷管得好好的，我的手机才不会丢。拥有富人思维的人其实也恨，但他只恨自己 —— 刚买的手机就丢了，我怎么就那么没本事，我应该努力挣钱再买一部手机，然后他会想办法去挣钱。<br>这就是穷人与富人思维的区别。  </p><p>穷人思维的人怕什么？怕失去既有的。富人思维的人怕什么？怕自己被既有的东西绑架。<br>别人劝买房，无非这几个理由：求偶或结婚用得上，挣的钱能保值，有房子有归属感。<br>不过，话说回来，买房的确是一件极大可能跑赢通货膨胀的事情。但是，我们不能光看到好处而看不到诸多弊端，比如成为房奴后畏首畏尾，比如家庭矛盾…  </p><h3 id="买房的高调“情怀”"><a href="#买房的高调“情怀”" class="headerlink" title="买房的高调“情怀”"></a>买房的高调“情怀”</h3><p>有这样一个“有房才会有高潮” 的理论，说的是如下这样。  </p><blockquote><p>你知不知道女士 100% 中，只有 30% 是有高潮的，有高潮才容易成孕。<br>简单来说，女士在一个安稳的地方去怀孕其实是很理所当然的事，她要繁衍下一代的时候，有一个很舒适、安全的环境就能够给女士很大的安心。</p></blockquote><p>房子也不用 “太大”，大概两千尺（约 185.8 平）就好。  </p><p>香港甚至还出了一档真人秀节目 “有楼万事足”。有观众在网上感叹：“难道拥有一层楼就是我们全部的梦想吗？”<br>马光远曾评论说，年轻人是一个国家的未来，年轻人的境界决定一个国家未来的高度，当一个国家的年轻人被房贷压弯了腰，当房子成为年轻人最高的理想和图腾时，除了现实的苟且，还有什么理由让他们谈诗和远方的田野？在房价每天一个价格的情况下，谈创新，谈创业不过是自欺欺人。  </p><p>牺牲了太多的发展机会，典当梦想来成就一套房子。<br>他们购买的，其实是自己内心深处的 “安全感”。他们觉得，有一套房子，会让自己内心安全一点儿。但是安全感这东西，真的可以来自于一套房子吗？<br>归根结底，还是价值观的问题。  </p><p>在亲人的眼里，其实这些都只是外人眼中的光鲜靓丽，却丝毫不顾及你个人感受的。你想啊，一个人如果都活不幸福，谈什么两个人就会变好？你真当另一半是救世主还是咋的？  </p><h3 id="买房的自我思考"><a href="#买房的自我思考" class="headerlink" title="买房的自我思考"></a>买房的自我思考</h3><p>买房，最核心还是要深入理解自己的需求。  </p><p>说说刚需，比如有些女方的家庭需要买房才能嫁娶，比如学区房带来的小孩教育问题，比如为了改善生活、获得更好的卓越品质体验。这个时候，买房眼看就是迫在眉睫了。<br>那么，先考虑考虑钱财的问题吧。首付、月供及其利息多少才不会影响自己的生活；如果是父母的钱，他们未来可是拥有指手画脚的权力哦。<br>当然，买房需要考虑还贷事项之外，还要考虑其他方面。比如生活的区域是工作还是生活，清静还是热闹的，郊区还是城区，近郊还是远郊 … 自然，这需要多跑几套房去对比户型、朝向甚至风水，房子周围邻居的反馈，保安、环卫、医疗保障等问题都要实打实的去规划。  </p><p>事实上，有些买了房的人啊，生活条件极其普通，什么也不敢买，不敢旅行，不敢 … 他们需要还房贷，精神状态超不好，生活反而不是自己想要的。</p><p>以我当下的状况，如何买房呢？<br>思考问题一，自住还是投资？自住的话，租房暂时就可以满足；投资的话，只能挪用房贷，那时的房子是否值得期待呢？<br>思考问题二，买房的规划是怎样的呢？首先，自然是通过网上、实地考察等手段去了解房产信息；其次，是否需要贷款呢？贷款的金额和还款的方式怎样呢？总之，要做的事情很杂，却也因此而捆绑了未来。<br>思考问题三，真的必须买房了吗？并没有~  </p><p>现状其实是这样，想要的买不起，不想要的也未必买得起。与其临渊羡鱼不如退而结网！<br>我选择不妥协，先租房住着就好了罢。  </p><p>总而言之，提高自己的赚钱、投资能力才是当下要走的路。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;关于买房，大概算是 30 岁前后的这个年龄段要考虑的事情吧。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>贫穷的枷锁</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/11/30/The-poverty-of-lock/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/11/30/The-poverty-of-lock/</id>
    <published>2019-11-30T07:44:06.000Z</published>
    <updated>2019-11-30T14:08:46.192Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>因为 2019 的诺贝尔文学奖，《贫穷的本质》这本书稳稳当当地火了一把。<br><a id="more"></a><br>这里边，有个问题就是 —— 你的命运往往取决于你的父母。这是《贫穷的本质》这本书里的一个关键命题。<br>是的，父母就是我们的起点。如果在孩提时，父母就能把你送入优质的学校，手把手教你如何记笔记，怎么分解问题，怎么培养注意力，怎么处理人际关系，怎么均衡搭配营养 … 当你想尝试做买卖的时候还能给你一笔钱做启动资金，当你破产了还可以再给你一笔钱让你重新折腾 …<br>无论如何，这都比同是农村出身，但是硬件条件差不多的人优势大太多。而且，这种优势还是可以不断累积的，一代加成一代。  </p><p>细细想来，拼爹拼家族并没那么反讽，反而让人有些按耐不住。  </p><h3 id="贫穷的枷锁-——-父母"><a href="#贫穷的枷锁-——-父母" class="headerlink" title="贫穷的枷锁 —— 父母"></a>贫穷的枷锁 —— 父母</h3><p>父母是每个人的起点，也是绝大部分人的天花板。<br>经常看到一些父母自己还一事无成，教育起孩子反而头头是道。但是，孩子又好像故意跟他们对着干，这让我们感到非常有趣。<br>事实上，大部分的父母都没有意识到，孩子就是在模仿你们啊，你是怎么做的他就会怎么做。当然，等他长大了，他也会这样教育自己的儿女，并且也会头头是道。<br>总的来说，我们从父母那里继承了两套基因，一套是生理学意义上的基因，另一套是社会学意义上的基因，做事乃至思考方式。  </p><p>对比观之，富人会把自己的一些经验传承给孩子，穷人会把自己的各种玩意全部传授给下一代，尽管很多东西他自己也知道不对，但是不知不觉也就传递下去了。然而，对于绝大部分人来说，从父母那里并不能学到多少有用的生存技能，因为父母自己也不大搞明白事情的本质。  </p><p>假如你就是个穷人，你离开了家庭，尽量不受家庭影响。但是，你的社会阶层决定你周围的人普遍不是特别优秀的那种，你从他们身上学不到太多有用的东西，你想牛逼还得突破这个圈。  </p><h3 id="贫穷的枷锁-——-社会阶层"><a href="#贫穷的枷锁-——-社会阶层" class="headerlink" title="贫穷的枷锁 —— 社会阶层"></a>贫穷的枷锁 —— 社会阶层</h3><p>一般地，社会初期的时候都平等，这有点像把水和油使劲摇一摇，在一段时间内混在了一起，但是静置一会儿，慢慢就恢复到水油分离状态了，各个阶层会形成明显的界线。  </p><p>《贵族的衰亡史》中提到一个关键问题，贵族是讲血统的，贵族之所以是贵族，因为他爹是贵族，他爹是贵族的原因是他爷爷是贵族，以此类推，推到第一代贵族，肯定是个泥腿子，跟着老大打天下，成功之后分蛋糕。<br>这里就有个问题，只要跟着老大就够了吗？不一定，比如最近一个小伙伴跑来跟我说，如果他在 1924 年就有幸加入黄埔第一期，你觉得他有多大概率能挺到建国后当革命元勋？我大概算了一下，他得挺过腥风血雨的征惠州，北伐，412，南昌起义，肃反，湘江之战，长征，抗战，解放战争，三反五反，反右，四清，大革命，我大概算了下，这些大事里有的伤亡率奇高，比如武昌起义，存活率不到 3%，长征差不多 10%，其他的能好一些。整体而言，就算你把握先机，进入黄埔，能挺到最后的概率不会超过十万分之一，嗯，比你考清华的难度要难上太多。<br>显然，初代大佬最依赖的东西是运气。因为没有运气可能黄埔还没毕业就填了惠州护城河，后来人最需要的东西显然也是运气，不然就投胎投歪了，这也就是巴菲特说的 “卵巢红利”，你还是个受精卵的时候，你的命运就决定了一大半，残酷而讽刺。  </p><p>“圈子化”说的是各种不同的圈子一起快乐的玩耍。有些人住在高楼层，只要维持不掉下来就行了。有些却需要气喘吁吁爬上去。问题是高楼层的人在竞争中维持很高的优势，层次越低的人资源和条件越差，爬起来就越难。<br>你进不了这个圈，你就做不了某些特定的事。举个栗子，你进不了 211 和 985 的那些学校，将来就很可能没法进入那些巨头互联网公司，结交不到一流的人才。  </p><h3 id="贫穷的枷锁-——-消费"><a href="#贫穷的枷锁-——-消费" class="headerlink" title="贫穷的枷锁 —— 消费"></a>贫穷的枷锁 —— 消费</h3><p>在《穷爸爸富爸爸》里，有句话说的很好。  </p><blockquote><p>穷人和富人都会买奢侈品，穷人往往用他们每个月的血汗钱购买，那些本应该用来投资或者留给他们的子女的财富。富人则是用他们所产生的资本购买。穷人购买了奢侈品后确实让他们看上去富有了，但他们随即进入了债务危机。每月的工资用来偿还债务，并继续贷款，他们进入了恶性循环。</p></blockquote><p>也就是说，普通人把自己的工资花了，而一些有视野的人会把钱攒下来，买那种可以带来流水的东西（能带来流水的东西叫资产），然后再花费资产带来的收益。  </p><p>但是，资产消费说起来容易，但是做起来很难。<br>首先，最难的是需要大笔的启动资金，去哪里找呢？如果慢慢攒钱的花，估计得攒到天荒地老吧。<br>更郁闷的是，穷人的信用（银行对你的信用评级）往往都不行，借不到钱，或者借钱成本太高。要不不借给你钱，要不利息高的要死。  </p><p>当然，除了客观条件无法满足之外，有些人确实活该穷的，比如得个大奖就迫不及待的买这买那，不花光死不休。  </p><h3 id="贫穷的枷锁-——-习得性无助"><a href="#贫穷的枷锁-——-习得性无助" class="headerlink" title="贫穷的枷锁 —— 习得性无助"></a>贫穷的枷锁 —— 习得性无助</h3><p>下面这段话是从微博 “硅谷王川”那里看到的。  </p><blockquote><p>如果一个人长时间处于一种缺乏选择的状态，大脑潜意识会慢慢认为做任何事都无法改变现状改变自身命运，于是会进入一种所谓 learned helplessness （习得性无助）的状态，变得更为消极。</p></blockquote><p>即使情况改变，甚至有机可乘，也不会再去行动。</p><p>当有很多选择时，自我掌控感非常强大，这样人可以长期保持一种积极进取的态势，对身心健康很有好处。<br>当然，选择过多的时候又有三个问题：决策需要耗费更多精力，选择后犯错误的可能性更大，因为犯错误造成的心理挫折感更强。<br>所以，如果长期不做选择，大脑就会变得很消极。  </p><p>很多人说感觉自己快要得抑郁症了，其实反思就知道自己平时几乎没啥事需要自己做选择，完全是生活逼着往前走。<br>绝大部分正常人似乎对生活有种 “认命感”，觉得也就这样了，凑合着过吧，又不是不能过。当然了，越厉害的人可以做的事越多，越穷的人可以做的事越少，手里没资源行动力自然就差，而且干啥都不顺利，会对信心打击特别大。尝试没几次，自然就倍感崩溃！  </p><p>如果一件事做过了，结果没成，那可能有很多原因。可能你不是那块料，或者运气不好，但是如果什么都没做，就觉得自己做不好做不成，这是病，得治，得用电，用高压的！</p><h3 id="贫穷不止枷锁"><a href="#贫穷不止枷锁" class="headerlink" title="贫穷不止枷锁"></a>贫穷不止枷锁</h3><p>其实，社会对穷人并不友好。不止是思维方式的缺陷，更重要的是，阶层越靠下，可利用的资源越少，试错成本也就相对越高。这个世界干啥事都是需要试错的，而试错是需要成本的。  </p><p>贫穷带给我们的枷锁有太多，选择勇敢面对还是望洋兴叹呢？<br>庆幸的是，作为农村人出身的我们可以选择进城，然后融入社会分工的体系里。如果脑子够用，而且捎带些许进取心，说不定哪天也能开辟出一条康庄大道呢？  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;因为 2019 的诺贝尔文学奖，《贫穷的本质》这本书稳稳当当地火了一把。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>行走云南</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/10/21/Thavel-to-yunnan/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/10/21/Thavel-to-yunnan/</id>
    <published>2019-10-21T02:23:08.000Z</published>
    <updated>2019-11-30T16:38:58.334Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>出行云南，一走便是八天。<br>打通家里电话的时候，母亲尽说些担心的话语。不知道担心是何滋味，却有种抱歉没能及时告知。<br><a id="more"></a><br>回来之后，打开那些平时爱看的网站，莫名感觉到有种落后的惊慌。只道自己不慌，花点时间便能打通。<br>仔细想想，原来每天做的事情，有段时间不做，重新开始的时候会发现“日拱一卒”的神奇力量。  </p><p>话说回来，行走云南最大的感觉就是山高水远，山清水秀 … 原来以为自己家里的山已经够多了，没想到云南的山更多更雄伟；原来以为除了巴厘岛等国外水清之外再无其他地方，没想到云南的水也不赖。<br>出行的意义，在于放空自己。但也有所感触，跟团真不是个人所愿 —— “上车睡觉，停车撒尿，下车拍照，回家睡觉，第二天一问啥都不知道”，那样的日子真真不是自己想要！  </p><p>在泸沽湖的游船上，阿姨问会不会写游记，回答道不会。<br>不经意间，发现写游记其实也超难，一来自己对景点的了解真不深刻，二来随心所欲惯了。其实，也想试试边走边写点东西，那样的话，所见所闻以及所想所念都有留下印记。<br>泸沽湖的景点里，我们额外加了百多块钱去“亲爱的客栈” —— 某综艺节目整火的地方，只是已经关门，只能在外头不足 10 米的地方拍照。如果是自己去，想必打死都不会去这个地方的，但是同行的说要去那就随他们去好了；如果只是过去拍照，这钱是花的真不值啊。不过，庆幸的是，我们都各自体验了一把划船，真棒！划船的姿势，划船的汗水，划船的乐趣，我想这钱也算花的值了吧。  </p><p>会说话，能谈天说地真的是种能力，很受用的那种。<br>整个行程，都一直坐在副驾驶的位置。所以，司机大哥总爱拿我说事，说什么没有个聊天的人。这真真刺痛我的内心，我多想说一些话，可是自己本来就话少，而且真心想感受外面的风景，又苦于没人愿意坐这个位置，最后落得个“里外不是人”的下场。<br>有时候，听他们说自己的出行经历，说那些闻所未闻的地方奇闻，真心向往。见识，可能不是见的东西多少，但是经历会一点点教会你一些什么，不管是多还是少。  </p><p>整个日程下来，玩的稍微刺激一点的应该是三谷水的溜索。<br>滑出去，越来越快的感觉直到血液逆流，那感觉，虽然想到了死，但是却义无反顾。甚至，中途往下看，也没能吓着自己。后来，看别人帮忙拍的短视频，发现自己太过安静，幸好旁边有个配音吼了出来。<br>感觉爽了就吼出来啊，憋着干啥呢？<br>不知道自己是不是爽了，但是这般安静的滑溜索，真的是有点失望。或者说，真不太会表演，这样认真的自己很可怕。  </p><p>行走云南，所遇良多。<br>多年不见的小虫虫同学，也在昆明接待了自己两天。我们彼此都点上了烟，诉说这些年的变化，看昆明的风景，吃云南的特色菜肴 … 感谢，还能在一个人出行的同时，顺道和老朋友一起走走。  </p><p>总而言之，自己有点喜欢出行的感觉了。<br>回深之后，列了个出行的目标清单，以及需要改进的出行方案，自然也少不了反省和总结。<br>这里权当是给这次云南出行胡乱写点什么，就这样。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;出行云南，一走便是八天。&lt;br&gt;打通家里电话的时候，母亲尽说些担心的话语。不知道担心是何滋味，却有种抱歉没能及时告知。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>长点心</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/10/12/The-travel-hole/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/10/12/The-travel-hole/</id>
    <published>2019-10-12T01:08:32.000Z</published>
    <updated>2019-10-12T14:02:23.068Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>出门在外，真要长点心。<br><a id="more"></a><br>现如今，旅行行业乱象百出。<br>有一朋友，准备一个人出行云南。本着“世界这么大，我想去看看”，却由于没有熟悉旅游的朋友可以提供有保障的服务，所以看网上的帖子说实惠又自由就随意跟帖找人安排了。临行前一天，左等右等也没有等到接机人的电话，旅行向导也联系不上！一着急到处查，无意发现帖子上的联系人变了，并且在某吧上也看到相关的被坑经历 … 无奈之下，只好在订飞机票的平台下，选择出行云南的小团套餐。<br>庆幸的是，只交了二百块钱押金给别人，真的过去那边人生地不熟，跟别人走，随时都可能被人宰的不要不要的。  </p><p>这个时候，真不懂行的人，可以看到找正规平台的合理性了。<br>旅行的正规平台，像携程、去哪儿等等这些，不见得就完全没坑，但是总比私人的可信太多。毕竟平台在那里，有规有矩，坑了还有人埋。  </p><p>旅行的意义，就是去不同的地方，感受不同的文化，享受不一样的快乐。<br>所以，请不要因为没钱就随意选择不靠谱的私人助理。如果可以，努力挣钱，获得更好的服务、体验。  </p><p>又何止旅行有坑，生活大大小小的坑都多如牛毛。单纯如我们，总觉得自己不害人就放低了防范他人的能力。  </p><p>还能多说些什么呢？走出去，遇到坑就勇敢面对 ta，长点心就是了。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;出门在外，真要长点心。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>路过，我挚爱的母校</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/10/06/Our-school/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/10/06/Our-school/</id>
    <published>2019-10-06T01:16:49.000Z</published>
    <updated>2019-10-06T08:19:12.688Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>这个国庆，第一次坐上了动车。<br><a id="more"></a><br>一切似乎都在计划之中。  </p><p>工作多年，一直都没尝试过更好的出行方式。这一次，趁着有机会提前过国庆，订了张高铁票。<br>回家吧，顺道回一趟学校。  </p><p>高铁只能直达省会，所以去学校变得理所应当。<br>出来久了，偶然回去真怕会生出太多感慨。所以，自己私自认为回去也算是梁静茹给的“勇气”。<br>动车很快，学校变化也很大，地铁口直接就能通往学校里。走在熟悉的四坡五坡，看到漂亮的学妹依然会赏心悦目，暗自说“学长回来看你们了”…<br>忍不住，还是决心去食堂三楼点个餐。以前吃过的食谱已经不再，就像如今的自己也只是个过客，想约的女同学都已为人妇，哪怕阿姨还亲切的问候一声“同学，需要点啥”。  </p><p>去的时候，新生们还在军训。他们坐在操场的边上，互道“不易”，我却想起因为军训而认识很多要一起走四年的人。  </p><p>总看到别人给大学生们的一些建议，比如好好谈场恋爱，比如多参加社团活动，比如多去图书馆混…而今，依旧看到很多双迷茫的眼睛，他们上课下课都那么紧跟着大部队，是逃课呢还是不逃呢？是追求同班的 ta 呢还是算了？<br>不，他们就是我们当年的影子。<br>平凡如我们，缘深缘浅，都一并匆匆走过。  </p><p>如果非要给什么建议，我觉得还是找到自己的快乐源泉最重要。不是非要做了什么事情，才算得上不后悔不白过大学四年；有些人就算知道需要也谈不上恋爱的，有些人就算多参加社团活动也不见得能改变自己孤僻个性的，有些人就算多去图书馆也没读上几本受用终身的书籍…<br>听建议太简单，因为说的人只需要给理论，却只字不提方法论。也恰恰是方法论因人而异，所以多数听建议的人活成了过失。  </p><p>吃完饭，往校门口走去。<br>这时候，同学们也从各栋教学楼涌向食堂，有人有说有笑，有人独自走着，但那都是他们的路。<br>我的路已经不在这里了，你瞧，走了一大圈都没碰上个能打招呼的。  </p><p>以前，听起“今天，你以母校为荣；明天，母校以你为荣”感觉会心一笑，现在依旧如此。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;这个国庆，第一次坐上了动车。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>原来这叫共情</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/09/25/That-is-empathy/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/09/25/That-is-empathy/</id>
    <published>2019-09-25T01:07:04.000Z</published>
    <updated>2019-09-25T14:54:28.625Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>共情这个词，应该是这两年才听说起。<br>一直按字面的意思理解 —— “共享情绪”，咋看好像是那么个意思。<br><a id="more"></a><br>也是这两年，觉得那些做总监的都特有亲和力，佩服不已，惊叹别人能力如此强，简直了两个世界！  </p><p>但是，回看自己的生活，就好比一匹脱缰的野马，怎么也掌控不了，更别提与人为善。  </p><p>我们知道，原始社会的人们在面对猛兽的时候，会采取 “战斗” 或者 “逃跑” 的模式来应对。虽然到了今天已经没有猛兽施压，但生活的压力同样使得我们难受万分。  </p><p>爱是缓解压力的良药。<br>但是，人们一边要求爱，一边却不知道如何爱，这便是普遍的缺乏共情力。也就是说，很多人在成长过程中，没有被用爱的方式对待过，所以也不知道该怎么样去表达爱。<br>这就好比，当孩子玩积木，因为积木倒塌而大哭的时候，如果父母训斥孩子 “不许哭”或者威胁孩子 “你再哭我就打你了”，那么孩子会认为“如果我表达我真实的感受，就会遭到父母的不满和惩罚”。孩子的内在就会因此产生了惩罚性的声音，长期以往，他们的内心会不断重复 “都是我的错”、“我不值得被爱”，最终，孩子的一生将会变成为满足他人的肯定而活着。<br>然而，一个擅于共情的父母是怎么做的呢？他们会说，“你认真搭的积木倒了，你现在一定很生气，而且有些难过，你难过的时候就哭吧，我陪着你呢。”。当我们这样去理解孩子，看到孩子的需要，尊重孩子的感受，孩子在这种充满共情的环境中成长，他们的内在会发展出安全和淡定的声音，这种声音让他们坚信 “我是重要的，我是值得被爱的”。这个声音为孩子的一生奠定了安全感的基础，滋养了抗压的种子。<br>只不过，更多的父母选择相信“棍棒出孝子”，他们这辈子没做好的事情往往寄期望给自己的小孩，却不能正确指引。我们也算是见惯不惯了，却也无能为力改变这样的现状，只愿自己有小孩的时候，可以选择做更好的父母。  </p><p>除了压力大，更多人面临的是自我中心的沦陷。<br>最典型的特点是人们更愿意表达自己，而不是倾听他人，习惯于 “我说你听” 而非 “你说我听” 。大家渴望着表达自己，却很难做到耐心去倾听他人。所以，孤独感油然而生。  </p><p>既然共情力的缺失会导致压力增大，那么学习和掌握共情的方法就显得尤为重要。  </p><p>掌握共情的核心在于倾听，倾听并不意味着只是听对方说，而是要集中注意力积极的关注对方。<br>我们在听别人说话的时候，往往并不是在专注地听，而是对别人带着评价，或者在想着自己接下来要说的内容，组织自己的语言，准备对别人说的话做出什么反应，但我们做出的反应，仅仅是面向别人表面说的话，而忽略了对方背后隐藏的那些说不出口的情感。<br>倾听不是简单的听对方说话，而是要避免玩弄内心戏，而是不带评价和指责的情感，而是将听到的内容做出共情性的表达和回应。这就好比，当我们和吵架中的夫妻聊起婚姻，他们往往会说 “我虽然也有错，但是最错的人是他”，然后就开始新一轮的抱怨和指责。<br>当人们停下脚步，用共情的方法不带评价的去观察别人，就能够使对方感到安全，就为坦诚交流奠定了基础。而且，共情可以使人的大脑产生解压化学物质，使人平静下来，重新向内审视自己，有效帮助我们缓解压力。  </p><p>长时间不见面的朋友邀请你一块吃晚饭，恰好这时候你在玩游戏，说暂时脱不开身就拒绝了朋友。看似一件极其微小的事情，可能都会有不一样的理解，朋友说“游戏什么时候不能玩？”，而你却觉得“游戏不坑队友是我的准则！”，所以隔阂应时而生。<br>很多时候我们没办法共情，是因为忘不了自我。总觉得这个世界的规则，应该是围着自己来转。  </p><p>很多励志的书籍也都有异曲同工之妙，“成就他人就是成就自己”；甚至连老广告都这么说“好迪真好，大家好才是真的好”。  </p><p>人终究是社交动物，需要有相应的情感寄托。<br>我相信，共情能力不会因为小时候缺失了爱，就不能重新习得。认知、理解、训练、养成，这是接下来要走的一小步，也是迈向幸福心安的一大步。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;共情这个词，应该是这两年才听说起。&lt;br&gt;一直按字面的意思理解 —— “共享情绪”，咋看好像是那么个意思。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>对，就是干</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/09/24/Just-do-it/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/09/24/Just-do-it/</id>
    <published>2019-09-24T01:50:15.000Z</published>
    <updated>2019-09-24T02:47:35.843Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>很久很久以前，忒喜欢一句话：Just do it！<br>对，就是干啊！<br><a id="more"></a><br>最近，发现自己畏畏缩缩的不行。  </p><p>马伯庸亲王微博里有句话说：走出舒适区不是代表你要遭罪了，要受苦了，而是去寻找更大更好的舒适区。<br>是的，可能这个过程有点遭罪，准确来讲也几乎这是肯定的。我甚至觉得，当你体会到那种海阔天空的感觉，你真的走到了更广阔的舒适区，你会觉得，中间的磨难都是值得的。  </p><p>我真的觉得，每次去新的城市，去做新的事情，去挑战新的领域，每次也都是各种折腾各种麻烦各种头大脑壳疼，但那一旦跨过去了，海阔天空了，感觉真的不是一般的爽。<br>这就好比，你出国旅游跟团，你胆子小就会一直跟团，最后感觉只是跟别人走了一遭而已；但是，当你尝试着自由行，第一次会怕这个对不对那个好不好，会各种担心，第二次，第三次 … 然后，你就会发现，你熟悉了这种自由感和掌控感，从此跟团游这种事你再也不会写在计划里。<br>这就好比，你去学潜水，会怕，会呛水，会难受，会想要逃避，但等你学会了，你自由自在的在海底遨游，近距离的观赏各种海洋生物，你会觉得，一切都是值得的，那些不会潜水的人，怎么能体会得到你的乐趣呢？<br>这才是冲破舒适区的真相啊，年轻人，怕什么呢？  </p><p>于是乎，我第一次尝试着点燃了一支烟。<br>深吸了两口，吞云吐雾的感觉让我魂牵梦绕、全身疲软 … 就这样，什么都不想想太多，脑子里只留下一句话：干就对了！  </p><p>面对选择的时候，难免会思虑再三。<br>但是，以我们当下的视野来看，很多事情的不确定也只是因为没有参考系罢了。那又怎样呢？多往远处看，想想什么是自己最想要的，然后降旨吧。  </p><p>生命的意义，有时候更像是在试错，没有那么多的 if else。<br>debug 是一段难熬的时光。<br>之所以如此煎熬，更多的可能是自我过于放大化 bug 的难度。可是你有没有想过，其间可能存在额外的一些宝石奖励，可能有击杀小怪掉下的补给 … 一切或未可知，但总比挂机什么都不干来的强。  </p><p>不想了，干起来！  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;很久很久以前，忒喜欢一句话：Just do it！&lt;br&gt;对，就是干啊！&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一只乌鸦的故事</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/08/18/A-Story-of-crow/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/08/18/A-Story-of-crow/</id>
    <published>2019-08-18T08:49:47.000Z</published>
    <updated>2019-08-18T09:13:26.088Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>我们小时候都听过乌鸦喝水的故事。<br><a id="more"></a><br>不明白为什么至今还记得这个故事，却也从来没有从这个故事里学到什么。  </p><p>《乌鸦喝水》是《伊索寓言》中一个寓言故事。  </p><blockquote><p>一只乌鸦口渴了，它在低空盘旋着找水喝。<br>找了很久，它才发现不远处有一个水瓶，便高兴地飞了过去，稳稳地停在水瓶口，准备痛快地喝水了。可是，水瓶里水太少了，瓶口又小，瓶颈又长，乌鸦的嘴无论如何也够不着水。这可怎么办呢？<br>乌鸦想，把水瓶撞倒，就可以喝到水了。于是，它从高空往下冲，猛烈撞击水瓶。可是水瓶太重了，乌鸦用尽全身的力气，水瓶仍然纹丝不动。<br>乌鸦一气之下，从不远处叼来一块石子，朝着水瓶砸下去。它本想把水瓶砸坏之后饮水，没想到石子不偏不倚，“扑通” 一声正好落进了水瓶里。<br>乌鸦飞下去，看到水瓶一点儿都没破。细心的乌鸦发现，石子沉入瓶底，里面的水好像比原来高了一些。<br>“有办法了，这下我能喝到水了。” 乌鸦非常高兴，它“哇哇”大叫着开始行动起来。它叼来许多石子，把它们一块一块地投到水瓶里。随着石子的增多，水瓶里的水也一点儿一点儿地慢慢向上升…<br>终于，水瓶里的水快升到瓶口了，而乌鸦总算可以喝到水了。他站在水瓶口，喝着甘甜可口的水，心里是那么痛快、舒畅。  </p></blockquote><p>重新读一遍原文，发现乌鸦很聪明，也很幸运。<br>乌鸦喝不到水的时候，像我们四处碰壁需要宣泄，却意外的发现了玄机 —— 投石涨水。这当然是有些戏剧了，一般人怎么会在生气的时候还意外的发现“新大陆”呢？<br>但是，乌鸦会思考，在表露真性情的时候也不忘记思考。  </p><p>反观我们自己，更多人要么是不会动真格，要么动了真格也不会善后。<br>困境，不易的事情总是陪伴着我们。我们可以选择沉沦，也可以选择与其对弈；只是消极的对待，真不那么美丽。<br>相反，思考是件好事情。遇到困难就运用我们的超级大脑吧，太久不用真的会生锈！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;我们小时候都听过乌鸦喝水的故事。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>原来我们还不会吃饭</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/07/30/Dont-eat-more/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/07/30/Dont-eat-more/</id>
    <published>2019-07-30T14:54:20.000Z</published>
    <updated>2019-07-31T00:15:05.657Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>有时候，我们吃饭都只是完成任务。饿了就吃、到点吃饭、请客吃饭、聚餐 … 这是我们日常对吃饭这件小事的敏感。<br><a id="more"></a><br>吃饭和每个人息息相关，但大多数人都不能既享受食物，又保持身材和健康。<br>回想小时候，家里人说不吃饭会长不大，所以其实吃饭是为了长大；后来，知道吃饭是为了补充流失的能量，所以干活太累也偶尔奖励自己一番 —— 奖励个大鸡腿。从小到大，真真没有好好享受过吃饭的时光，佳肴的美味，甚至一度认为自己品味缺失，只晓得饿了就吃。  </p><p>显然很多时候，我们的进食都是盲目的。<br>它让人丧失自控，使人吃得更多，享受却更少。反观之，只有知道自己为什么进食，才能更好地避开错误的进食模式。  </p><p>进食的原因多种多样，懂得区分，才能更好地掌控饮食习惯。<br>饥饿感是身体产生的重要讯息，也是最健康的进食模式。联结饥饿感，是盲目饮食最强大的刹车系统。<br>有时候，与其说准点吃饭是好习惯，不如偶尔选择不吃，体验饥饿也是极好的。记得去年的下半年，自己晚饭果断不吃，一来确实省了点晚饭钱，二来也确实是为了把体重降下来。毕竟运动的时间少了，吃的东西反而多种多样，能诱发饥饿感确实不容易。<br>在压力、悲伤、愤怒、焦虑、疲倦等状态下，很多人会把高热量食物当作自我安抚的工具。比如失恋了、失业了，某些人就会大吃特吃，挥霍的又何止金钱。  </p><p>吃饭是门艺术，它需要搭配其他才能展示更好的一面。<br>学习爱上运动吧。它不仅能降低疾病风险，也能协助我们改善体态和燃烧热量。比如，对久坐不动的人来说，每周 75 分钟的快走，也就是每天只需 10 分钟，就能改善你的生活质量。<br>吃饭的时候，学会开心享受，但不一定要吃完。“谁知盘中餐，粒粒皆辛苦”换作是小时候，真的要好好珍惜每一粒米饭。如今食物富余的我们，是不是可以不那么每顿饭不吃完就觉得对不起“农民伯伯”了呢？事实上，每次都发现自己好像还能吃下去，所以就差点把盘子也吃掉了。  </p><p>我们吃饭的时候，尤其是上班的时候跟别人一起去吃饭，哪有时间好好的感受自己是否已经吃饱？都生怕别人等太久，所以就干脆送到肚子里快一些。而且，我们都知道这样对身体不好，只是习惯了，也迁就了。<br>那都是我们还不会吃饭的表现！  </p><p>现在起，用正念吃饭法。<br>所谓正念，其实就是你专注且不加批判地察觉自己的内在世界和外在世界。它能让人更深层次地联结智慧心智，促进我们更深入地思考、分析、判断和解决问题。<br>当智慧心智运用在饮食上时，我们可以培养出正念饮食的好习惯。  </p><p>只有你了解自己的身心需求，一个人有多饿多饱，只有自己知道需要吃多少。而一旦深入了解自己的内在智慧和外在智慧，我们会对健康、体重做出弹性抉择。<br>你可以通过想法和感受来了解自己，而不是惩罚自己。学会开放面对自己的身体、情绪和饮食习惯，不去批判它们，能够帮助我们更明智地决定吃什么、吃多少。<br>事实上，没有不好的食物。食物没有绝对的好坏，只有不同程度的价值和满足感。或者口味不一样，有人喜欢吃辣也有人不喜欢；或者有需要忌口，这些就是不能吃。但是，这并不能代表食物好和不好。<br>你总会与食物产生某种关系。吃东西时的心境，决定了我们和食物的关系是正面或负面。有人说，开心的时候吃什么都是甜的，伤心的时候吃什么都是苦的。这可能更多的是跟我们内部分泌的激素有关吧。  </p><p>每一口都能够发现喜悦。<br>学习正念，让我们能充分享受食物带来的喜悦和滋养。正念是个好东西，它教会我们太多太多。</p><p>饮食和体重都只是生命中的一小部分，人生还有更多层面值得我们去察觉、关注和欣赏。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;有时候，我们吃饭都只是完成任务。饿了就吃、到点吃饭、请客吃饭、聚餐 … 这是我们日常对吃饭这件小事的敏感。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>今年第一次泡热水脚</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/07/26/The-first-foot-bath/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/07/26/The-first-foot-bath/</id>
    <published>2019-07-26T14:24:28.000Z</published>
    <updated>2019-07-26T15:25:40.744Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>今晚，我泡了今年的第一次热水脚。<br><a id="more"></a><br>或许你说，泡个脚多大点事，用得着全世界都知道吗？<br>换作平时，可能就只有自己知道，而且可能过两天就忘记了。可是今天，我非常气愤的泡了脚。  </p><p>为啥呢？且听我娓娓道来。<br>这两天也不知道抽的什么风，尽是“挫”事！<br>先是昨天中午，下楼吃饭的时候，一个不留神踩空了楼梯，整个人“唰”就往踩空的左脚侧边坍陷，滚到下一楼的空隙处。当时，自己没有太多想法，右手一拍就想站起来，可是扭伤的脚一阵阵刺痛，硬生生的把自己往下狠拽！好吧，有人看见就让他看吧，反正笑话这种事自己平时也不多说…<br>说来也巧，平时都跟别人一起，偶尔有一天不一起吃，反而除了幺蛾子。摔跤了，很正常；突然想起母亲说自己摔跤了，家里没几个人关心，说的不知道是委屈还是无奈。但是我知道，其实这个世界关心的人真不多。我舒缓了下，便一瘸一拐的下楼吃饭了。<br>正值旺年的自己，原来摔跤不比少年。我耷拉着扭伤的脚，试图找附近的朋友弄些药，真不巧，别人很忙，来不及关注你的需要。我们会喜欢一个有共情力的人，也试图把自己捯饬成那样，只是可能有各种借口，最后也不了了之，那是我们对岁月的亵渎。<br>家中自有难念的经，维系的亲情都那般脆弱，真不知到人间的真情在哪里？  </p><p>说到今天早上，因为脚伤，真的去公司的时间要翻倍，所以按平时出门的时间来走，我铁定要迟到了。<br>从来不迟到的自己，忽然迟到，我甚至天真的以为在小公司里可以对这样的事情睁一只眼闭一只眼。并没有，硬说要扣半天工资。迟到两分钟的时间，当时可能目瞪口呆，也可能是气愤别人的无情，说了理由尚且无动于衷，心灰意冷。最后，破罐破摔了，爱咋咋地吧！<br>换作是我自己开的公司，大概不会为这样的事情处罚一个规规矩矩的人。规矩定的再多，它终究是为了一个人在团队里活的更有价值，乃至为公司提供价值。我可以表现的若无其事，但是自己内心明白那有多冷血多糟糕。  </p><p>回到正题吧，这一天天的祸不单行，写流水账估计也没什么意义。<br>为什么泡脚呢？<br>晚上，像我们这样有双休的公司，周五其实都算开心的事情。回来直奔夜市街找花甲粉，还真因为第一次吃，感觉蛮不错的。渐渐的，辣的感觉是一种享受。<br>好景不长，回家的路上就收到房东的催款单 —— 房租。什么？没发错给我吧？1800？要知道，我房租才 1350 的，多出来的都什么钱啊。细看，热水费 60，冷水费 8*6，电费 197…我那么省，居然用了 6 吨水吗？热水一搬进来就关掉了呀！电费还用了 110 多度呢，我有拍照的好嘛？相差的几十度是什么情况。<br>必须要找房东理论一番的。。。终究强龙不压地头蛇，人家早有一套等着你上门。合同里写的好好的，“你不知道我也没办法啊”。好吧，水费不用也要固定这么算，电费更说不清了，毕竟搬进来之前房子已经空了一周多。<br>除了认栽，还能干啥？要是能动粗的 fuck，扛上家伙就是干啊！<br>不过，租房子真的要长点心，该问清还是要问情，该录音也得录音的，证据啊。这世道，别介自己是好家伙，就一视同仁了。  </p><p>所以，你知道我为啥泡脚了吗？<br>水费不用都 100 多，还真能整。气愤的，只剩下脑子里“逼良为娼”，节约不是美德！  </p><p>话说回来，人在屋檐下，哪有不低头。整人的手段纵然千千万，只是违法的你不敢，不违法的你也觉得没劲。说白了，赚钱才是你要做的事情。<br>骂娘的坑爹，真性情的说是人之常情；反倒是自己赚钱的手段太少，才会遇到这些自认为十恶不赦的糗事。<br>眼看这一盘热水，泡了吧，也就那样。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;今晚，我泡了今年的第一次热水脚。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我怀疑我得了神经衰弱</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/07/23/I-was-sick/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/07/23/I-was-sick/</id>
    <published>2019-07-23T13:59:08.000Z</published>
    <updated>2019-07-23T14:33:24.830Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>这一停更就快一个月了。<br>这段时间看起来也没那么忙，硬是没能决心写点什么。<br><a id="more"></a><br>搬家了，房间大了不少。新家刚搬没多久，就倒腾着简单装饰；不敢大动干戈，毕竟只是个大单间，住着舒适就很好。庆幸的是，关上门窗就是天黑，睡的真香！<br>出于睡好觉的缘故，不由得想起这几年一直以来的困扰 —— 睡不着，但凡有声音、有光线必然睡不着。  </p><p>不知道什么时候开始，睡觉总是轻易的被周围环境影响。总之，上学那会就已经这样了，甚至可能远在高三的时候。<br>无意之间，听朋友说这可能是“神经衰弱”，跟同样做程序的兄长很像。  </p><p>那么，神经衰弱到底是个什么鬼？  </p><blockquote><p>神经衰弱是一个在 20 世纪初受当时的西方医学影响而传入中国的术语，用以表示人体神经实际上的机械性衰弱，当中症状包括疲劳、焦虑、头痛、心悸，高血压、神经痛，以及抑郁。<br>这一疾病的起因归因于现代文明，竞争日益激烈的环境所致。<br>常见症状有乏力和容易疲劳。注意力难于集中，失眠，记忆不佳，常忘事，不论进行脑力或体力活动，稍久即感疲乏。对刺激过度敏感，如对声，光刺激或细微的躯体不适特别敏感。  </p></blockquote><p>这么看，的确该怀疑自己是得了神经衰弱。<br>没心没肺的人，怎么忽然觉得自己被压力打垮了，久不能愈！好生难过，但是那又怎么样呢？又不是不能治愈了。<br>现在的房子，想怎么睡就怎么睡，时间一长，那些睡不着的日子就会成为历史了呢！  </p><p>话说，我一直都想不明白为什么人就不能不睡觉呢？但是，睡觉有时候也是一种享受，超矛盾！<br>其实，神经衰弱并不可怕，面对它，正视它，一切都那么简单。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;这一停更就快一个月了。&lt;br&gt;这段时间看起来也没那么忙，硬是没能决心写点什么。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>阅读的法门</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/06/26/The-reading-style/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/06/26/The-reading-style/</id>
    <published>2019-06-26T13:24:40.000Z</published>
    <updated>2019-06-26T13:35:13.662Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>上篇，我们说到了阅读的困局。有困局，相应的就会衍生法门。<br><a id="more"></a><br>三板斧：快准狠，有效解决我们普通人阅读的三大痛点。  </p><p>有一点需要特别强调的是，这个理论只适合于非文艺性质的书，例如个人提升类、干货类、职场类等，而不是文艺性质的诗歌、散文、小说等。因为像诗歌之类的书籍显然是不会有人用快速阅读技巧去阅读的。  </p><h3 id="三板斧之快"><a href="#三板斧之快" class="headerlink" title="三板斧之快"></a>三板斧之快</h3><p>先看看你的读书方式是不是这样的：从第一页到最后一页，你战战兢兢，细心服侍，生怕错过了任何细节，怕漏掉了作者的真知灼见。这是典型的书奴，其实，完全没有必要这样读书，任何一本书，对于我们有用的部分都是很少的，其中都包含着大量我们不需要了解的信息。  </p><p>这种错误的读书方式，会吸干你的时间，并且导致你进步极为缓慢。毕竟读书也是一种选择成本，因为你花费在读书上的时间，原本还可以做其他提升自己的事情。  </p><p>三板斧之快，顾名思义就是速度，10 小时读一本干货书简直是浪费生命。  </p><p>那要如何提高速度？很简单，只需两步：<br>第一步：消除不良阅读习惯。<br>因为我们大多数人都存在着很多不良阅读习惯，例如眼睛在看，但是大脑却在默读，光这一个不良习惯就会降低阅读速度 50%。还有像不停回读等等各种不良习惯都会降低我们的阅读速度。<br>我们提高速度的目的并不是一目十行，那是不现实的。但是消灭这些不良习惯，轻松提高 1-2 倍阅读速度是人人都可以达成的。<br>第二步：学会扫读。<br>通过扫读，我们可以以极快的速度找到重点，然后开始细度。不会扫读的人，速度必然上不去，他们就像兢兢业业的蚂蚁一样，总是从第一个字读到最后一个字，能快起来就见鬼了。  </p><h3 id="三板斧之准"><a href="#三板斧之准" class="headerlink" title="三板斧之准"></a>三板斧之准</h3><p>准的意思就是说要准确捕获书中 10% 有价值的部分。  </p><p>前面之所以说看书是一件极其浪费时间的行为，就是因为我们眉毛胡子一把抓，将重点和非重点的内容全部都看完了。<br>如果一本书里对我们有用的地方只有 5%，而我们却花了 10 个小时去读完，这实在是太可怕了，因为我们人生的这 10 个小时将会永久失去。<br>将军赶路，不打小鬼，这个世界的信息是过载的，我们永远读不完，如果做不到舍弃这一点点安全感，那么你读书速度是不可能提高的。高手们读书，向来是落水三干只取一瓢，我只关心对我有用的，其余一律忽略。  </p><p>相对于一本书的定价来说，如果能有 1% 的知识在生活或工作中派上用场，那么这本书给你创造的价值就已经远远值回书价了。剩下用不上的 99% 的知识就选择性忽略吧。<br>如果你每本书都认认真真仔细读完，就意味着你多花了 80% 的时间在各种不重要的细节上面。读书的正确姿势，是花 20% 的时间，读 80% 的重点，不重要的细节一律跳过。  </p><p>那要如何准确捕获书中有直接的内容呢？最好的办法显然是请高手手把手教学和示范。<br>比较好的办法就是观摩别人的跳读版书籍了。</p><h3 id="三板斧之狠"><a href="#三板斧之狠" class="headerlink" title="三板斧之狠"></a>三板斧之狠</h3><p>狠的意思是读完之后必须引发我们的行动，如果没有行动，那么读这本书就是完全没有意义的。  </p><p>阅读本身不能创造价值，理解和记忆也不能创造价值，只有引发我们的行为改变才能创造价值。<br>在这疯狂变化的社会中，最重要的能力就是把有价值的知识转为为自己能力的能力。<br>我们都是成年人了，读书就是要抱着功利的态度，对我有用我就读，没有用的坚决不读，这样也许很俗，但是对于我们普通人来说，这样做也许是最现实的。  </p><p>那为什么我们知识吸收率那么低？原因就是因为我们缺少行动。吸收知识最好的方式是实践和教授给别人。<br>像编程知识就是实践性非常强的知识，我们一边学一边动手，很快就能学会。但是大部分知识都是理论性质的，也就是不方便实践，那要如何快速掌握呢？最快的方式显然是以教为学，就是教给别人。<br>但我们又不是老师，不会有学生来听我们讲课的。那剩下的唯一选择就是写作了。大家有没有发现，现在已经是全民写作的时代了，不会写作的人正在慢慢失去职场竞争力。<br>对于我们爱读书的人来说，一开始写作不需要写得非常高大上，我们不是为了成为作家，只要能把看完这本书之后的一些收获写出来就可以了，在你动手写的过程中，你对知识的理解和吸收瞬间就提升了好几倍。  </p><p>而且写完之后，还可以顺手发在公众号和简书上面，说不定就有很多人给你反馈呢，而这些反馈又会进一步促进和加深我们对知识的吸收。<br>不需要文采非凡，不需要精雕细琢，不需要谋篇布局，不在乎是不是流水账，不在乎有没有错别字，只要开始写，你就战胜了 99% 的人。  </p><p>所以，随便写写也好，开始写作吧！<br>而且，写作的终极好处是打造个人品牌。这是一个个体崛起的时代，打造个人影响力最便宜的方式就是写作，对于没有资源的普通人来说，写作就是一条捷径。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;上篇，我们说到了阅读的困局。有困局，相应的就会衍生法门。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>阅读的困局</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/06/23/The-reading-question/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/06/23/The-reading-question/</id>
    <published>2019-06-23T09:17:09.000Z</published>
    <updated>2019-06-23T09:31:05.900Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>阅读，了解世界的方式，却也深深困扰着我们每个人。<br><a id="more"></a><br>阅读的乐趣，只有身在其中的人才能体会。既然都有乐趣了，还有什么困扰呢？  </p><h3 id="读书是一件极其浪费时间的行为"><a href="#读书是一件极其浪费时间的行为" class="headerlink" title="读书是一件极其浪费时间的行为"></a>读书是一件极其浪费时间的行为</h3><p>为什么这么说呢？<br>举个例子，像《这样读书就够了》这本书是 26 万字，按照正常速度是 9 小时读完。《巨婴国》则是 40 万字，需要 14 小时读完。实际上，我们只字不差的阅读，几乎是一个月的任务了。<br>这想想也太可怕了，我们哪有那么多时间去读书，而且好书那么多，按照这样的龟速前行的话，就算我们很用功读书，但结果很有可能还是原地踏步。因为能力的提升也如逆水行舟一样，不进则退，用传统阅读方法必然跟不上今天的知识更新速度。</p><h3 id="干货书籍有用部分只有-10"><a href="#干货书籍有用部分只有-10" class="headerlink" title="干货书籍有用部分只有 10%"></a>干货书籍有用部分只有 10%</h3><p>我们都知道二八原则，通常是指一本书有价值的部分不会超过 20%，但那是针对既有良心也有才的作者而言的，对于普通干货类图书来说，绝大部分书籍有价值的部分不会超过 10%。就个人经验而言，我读的大量书籍里面，有价值的部分通常只有 1%-5%。甚至很多书有用的地方只有几句话，还有的书完全没有价值！<br> 有一个不为人知的秘密是，很多作者都是故意往书籍里面注水的，属于他自己的核心观点可能大概是 5%-10%。可是这么少的观点是成不了一本书的，于是就开始东拼西凑，四处搜集案例，而且这些案例往往还特别长，一个案例就好几干字，一本书光案例就好几万字。<br>每一个案例都会无情浪费掉我们 10-20 分钟，通常来说，这些又臭又长的案例是基本上没有任何价值的，如果良心作者举例，通常会在几百字内就把事情说得很清楚。<br>但是，对于我们普通读者来说，如何捕获书中有价值的部分，就成为了一个巨大的挑战了，你总不能逐字逐句读完吧？如果都是这样读，那一年也读不了几本书。如何辨别哪些是废话，哪些是有价值的内容，这是我们需要共同修炼的能力。</p><h3 id="99-的人对知识吸收率只有-10"><a href="#99-的人对知识吸收率只有-10" class="headerlink" title="99% 的人对知识吸收率只有 10%"></a>99% 的人对知识吸收率只有 10%</h3><p>为什么我们看完一本书经常没有任何收获？看完就忘？<br>那是非常正常的，因为我们没有输出，普通阅读模式，知识留存率只有10%，也就是说 90% 的内容很快都会被遗忘殆尽。  </p><p>这个时代，知识获取的成本几近于零，有无数公众号和网站为我们提供知识。大多数人只是把精力花费在了难度最小的获取知识上，并沉迷于这种虚幻的成就感不能自拔。<br>但只有愿意在知识输出和转化上面下功夫的才是正确的做法。如果没有吸收，书读再多又有什么用呢？  </p><p>以上，便是阅读之困。<br>我们也不必过于担忧，惶惶不可终日。好在已经意识到了问题，相信总能找到办法突破。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;阅读，了解世界的方式，却也深深困扰着我们每个人。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>返工了</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/06/10/Back-to-work/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/06/10/Back-to-work/</id>
    <published>2019-06-10T14:05:19.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T14:18:00.747Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>又是漫长的间隔符，直到现在准备返工。<br><a id="more"></a><br>这段时间，工作真的辞了。<br>辞职不只是因为每天太忙，更多的是自己想有更好的环境。怎么样才算好的环境呢？我其实也不知道，因为可能不存在完美公司吧。但是，过着难受自己是知道的，所以离开就是要做的事情。  </p><p>然而，明天就要到新的公司上班，真的想列一列自己想要的，一一对应着看，真的不满意兴许也可以重新面试重新开始呢。<br>忽然有点明白去年猛哥他们为什么入职试用期没过就换工作了，大概跟我现在的状态很像。怎么说呢？就是一种自信！一种不怕找不到工作的自信。不是自己变牛了，而是处在一个五年工作经验的节点，自己也不算太差，面试真的是顺风顺水。  </p><p>新公司，新伙伴，我来了！<br>未来，请多指教。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;又是漫长的间隔符，直到现在准备返工。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="胡说八道" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E8%83%A1%E8%AF%B4%E5%85%AB%E9%81%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>肥家，肥家</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/05/09/Go-back-home/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/05/09/Go-back-home/</id>
    <published>2019-05-09T08:56:24.000Z</published>
    <updated>2019-05-09T17:25:39.810Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>距离五一回家，再回到深圳已经过去三天了，一直忙着加班加点，所以拖着有点晚，还是来记录点什么。<br><a id="more"></a><br>回家，有点无可厚非。本来清明回去更合适的，不过对比了两个节日，五一放假更长。<br>索性，自己也多请两天假吧，难得回去一趟。不过，可能也是第一次，请假遭到驳回，说什么工期短任务重…之类的。可是，怎么想呢？什么时候不忙呢？几乎没有，甚至觉得如果五一都不回，今年回去的机会就更少了。回吧，交代清楚一些事情。  </p><p>有时候，觉得“箭在弦上，不得不发”挺适合自己。就是有些事情，铁定要做就坚决的去做。不知道这样做有多好，但是也未曾见过有多坏。</p><p>那么，回家了。<br>原以为可以抢到动车票，结果还是只能跟往常一样——坐大巴，痛苦着。这样想，果然太低估天朝的人们。提前几天都抢不到票，甚至用了所有知道的手段，最后只能总结道至少提前 10 天左右订票。  </p><p>家里一切没有太多变化。<br>变化的是，父母整天都在家里忙着做吃的，不需要也做不到太过奔波的事情。但也恰恰如此，家里变得异常“安静”。一来，家里的小孩都爱窝家里，没有更多的出去比如砍柴，游山玩水；二来，总有感觉家里生病了，长年累月。<br>不只是家里病了，爸妈也病了。感冒，不容小觑的感冒。父亲有点讳疾忌医，不愿去看医生，却说血压高，吃药没有什么用；母亲倒是舍得去买药什么的。可回去那么多天，自己硬是没有为此做点什么，可能我也病了。  </p><p>回深的那天，家里空落落的，因为该上班的上班，该上学的上学，只剩下老爹妈。<br>只能让父亲送到车站，一路上，原本还计划说点自己的计划。结果，说到年底做房子的事情，父亲的一句“不做，每天要接小孩没空”。我甚至听不出是不是抱怨，反倒是觉得老人变得没有了雄心。我说“请人来帮忙就好了”，父亲才稍微放宽点心。<br>不想过多读心，因为有些事情本来就不需要顾忌太多，反而是有没有做、怎么做，而不是放任、纵容一切的负能量。  </p><p>生活不易，繁忙的日子里，希望也能抽出点时间，学会一些，成长一些，仅此而已。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;距离五一回家，再回到深圳已经过去三天了，一直忙着加班加点，所以拖着有点晚，还是来记录点什么。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="胡说八道" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E8%83%A1%E8%AF%B4%E5%85%AB%E9%81%93/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
