<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>进化菌</title>
  
  <subtitle>The Most Lazy Evolution</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://blog.chenyuanqi.com/"/>
  <updated>2019-10-06T08:19:12.688Z</updated>
  <id>http://blog.chenyuanqi.com/</id>
  
  <author>
    <name>陈远琪 [vikey]</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>路过，我挚爱的母校</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/10/06/Our-school/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/10/06/Our-school/</id>
    <published>2019-10-06T01:16:49.000Z</published>
    <updated>2019-10-06T08:19:12.688Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>这个国庆，第一次坐上了动车。<br><a id="more"></a><br>一切似乎都在计划之中。  </p><p>工作多年，一直都没尝试过更好的出行方式。这一次，趁着有机会提前过国庆，订了张高铁票。<br>回家吧，顺道回一趟学校。  </p><p>高铁只能直达省会，所以去学校变得理所应当。<br>出来久了，偶然回去真怕会生出太多感慨。所以，自己私自认为回去也算是梁静茹给的“勇气”。<br>动车很快，学校变化也很大，地铁口直接就能通往学校里。走在熟悉的四坡五坡，看到漂亮的学妹依然会赏心悦目，暗自说“学长回来看你们了”…<br>忍不住，还是决心去食堂三楼点个餐。以前吃过的食谱已经不再，就像如今的自己也只是个过客，想约的女同学都已为人妇，哪怕阿姨还亲切的问候一声“同学，需要点啥”。  </p><p>去的时候，新生们还在军训。他们坐在操场的边上，互道“不易”，我却想起因为军训而认识很多要一起走四年的人。  </p><p>总看到别人给大学生们的一些建议，比如好好谈场恋爱，比如多参加社团活动，比如多去图书馆混…而今，依旧看到很多双迷茫的眼睛，他们上课下课都那么紧跟着大部队，是逃课呢还是不逃呢？是追求同班的 ta 呢还是算了？<br>不，他们就是我们当年的影子。<br>平凡如我们，缘深缘浅，都一并匆匆走过。  </p><p>如果非要给什么建议，我觉得还是找到自己的快乐源泉最重要。不是非要做了什么事情，才算得上不后悔不白过大学四年；有些人就算知道需要也谈不上恋爱的，有些人就算多参加社团活动也不见得能改变自己孤僻个性的，有些人就算多去图书馆也没读上几本受用终身的书籍…<br>听建议太简单，因为说的人只需要给理论，却只字不提方法论。也恰恰是方法论因人而异，所以多数听建议的人活成了过失。  </p><p>吃完饭，往校门口走去。<br>这时候，同学们也从各栋教学楼涌向食堂，有人有说有笑，有人独自走着，但那都是他们的路。<br>我的路已经不在这里了，你瞧，走了一大圈都没碰上个能打招呼的。  </p><p>以前，听起“今天，你以母校为荣；明天，母校以你为荣”感觉会心一笑，现在依旧如此。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;这个国庆，第一次坐上了动车。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>原来这叫共情</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/09/25/That-is-empathy/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/09/25/That-is-empathy/</id>
    <published>2019-09-25T01:07:04.000Z</published>
    <updated>2019-09-25T14:54:28.625Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>共情这个词，应该是这两年才听说起。<br>一直按字面的意思理解 —— “共享情绪”，咋看好像是那么个意思。<br><a id="more"></a><br>也是这两年，觉得那些做总监的都特有亲和力，佩服不已，惊叹别人能力如此强，简直了两个世界！  </p><p>但是，回看自己的生活，就好比一匹脱缰的野马，怎么也掌控不了，更别提与人为善。  </p><p>我们知道，原始社会的人们在面对猛兽的时候，会采取 “战斗” 或者 “逃跑” 的模式来应对。虽然到了今天已经没有猛兽施压，但生活的压力同样使得我们难受万分。  </p><p>爱是缓解压力的良药。<br>但是，人们一边要求爱，一边却不知道如何爱，这便是普遍的缺乏共情力。也就是说，很多人在成长过程中，没有被用爱的方式对待过，所以也不知道该怎么样去表达爱。<br>这就好比，当孩子玩积木，因为积木倒塌而大哭的时候，如果父母训斥孩子 “不许哭”或者威胁孩子 “你再哭我就打你了”，那么孩子会认为“如果我表达我真实的感受，就会遭到父母的不满和惩罚”。孩子的内在就会因此产生了惩罚性的声音，长期以往，他们的内心会不断重复 “都是我的错”、“我不值得被爱”，最终，孩子的一生将会变成为满足他人的肯定而活着。<br>然而，一个擅于共情的父母是怎么做的呢？他们会说，“你认真搭的积木倒了，你现在一定很生气，而且有些难过，你难过的时候就哭吧，我陪着你呢。”。当我们这样去理解孩子，看到孩子的需要，尊重孩子的感受，孩子在这种充满共情的环境中成长，他们的内在会发展出安全和淡定的声音，这种声音让他们坚信 “我是重要的，我是值得被爱的”。这个声音为孩子的一生奠定了安全感的基础，滋养了抗压的种子。<br>只不过，更多的父母选择相信“棍棒出孝子”，他们这辈子没做好的事情往往寄期望给自己的小孩，却不能正确指引。我们也算是见惯不惯了，却也无能为力改变这样的现状，只愿自己有小孩的时候，可以选择做更好的父母。  </p><p>除了压力大，更多人面临的是自我中心的沦陷。<br>最典型的特点是人们更愿意表达自己，而不是倾听他人，习惯于 “我说你听” 而非 “你说我听” 。大家渴望着表达自己，却很难做到耐心去倾听他人。所以，孤独感油然而生。  </p><p>既然共情力的缺失会导致压力增大，那么学习和掌握共情的方法就显得尤为重要。  </p><p>掌握共情的核心在于倾听，倾听并不意味着只是听对方说，而是要集中注意力积极的关注对方。<br>我们在听别人说话的时候，往往并不是在专注地听，而是对别人带着评价，或者在想着自己接下来要说的内容，组织自己的语言，准备对别人说的话做出什么反应，但我们做出的反应，仅仅是面向别人表面说的话，而忽略了对方背后隐藏的那些说不出口的情感。<br>倾听不是简单的听对方说话，而是要避免玩弄内心戏，而是不带评价和指责的情感，而是将听到的内容做出共情性的表达和回应。这就好比，当我们和吵架中的夫妻聊起婚姻，他们往往会说 “我虽然也有错，但是最错的人是他”，然后就开始新一轮的抱怨和指责。<br>当人们停下脚步，用共情的方法不带评价的去观察别人，就能够使对方感到安全，就为坦诚交流奠定了基础。而且，共情可以使人的大脑产生解压化学物质，使人平静下来，重新向内审视自己，有效帮助我们缓解压力。  </p><p>长时间不见面的朋友邀请你一块吃晚饭，恰好这时候你在玩游戏，说暂时脱不开身就拒绝了朋友。看似一件极其微小的事情，可能都会有不一样的理解，朋友说“游戏什么时候不能玩？”，而你却觉得“游戏不坑队友是我的准则！”，所以隔阂应时而生。<br>很多时候我们没办法共情，是因为忘不了自我。总觉得这个世界的规则，应该是围着自己来转。  </p><p>很多励志的书籍也都有异曲同工之妙，“成就他人就是成就自己”；甚至连老广告都这么说“好迪真好，大家好才是真的好”。  </p><p>人终究是社交动物，需要有相应的情感寄托。<br>我相信，共情能力不会因为小时候缺失了爱，就不能重新习得。认知、理解、训练、养成，这是接下来要走的一小步，也是迈向幸福心安的一大步。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;共情这个词，应该是这两年才听说起。&lt;br&gt;一直按字面的意思理解 —— “共享情绪”，咋看好像是那么个意思。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>对，就是干</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/09/24/Just-do-it/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/09/24/Just-do-it/</id>
    <published>2019-09-24T01:50:15.000Z</published>
    <updated>2019-09-24T02:47:35.843Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>很久很久以前，忒喜欢一句话：Just do it！<br>对，就是干啊！<br><a id="more"></a><br>最近，发现自己畏畏缩缩的不行。  </p><p>马伯庸亲王微博里有句话说：走出舒适区不是代表你要遭罪了，要受苦了，而是去寻找更大更好的舒适区。<br>是的，可能这个过程有点遭罪，准确来讲也几乎这是肯定的。我甚至觉得，当你体会到那种海阔天空的感觉，你真的走到了更广阔的舒适区，你会觉得，中间的磨难都是值得的。  </p><p>我真的觉得，每次去新的城市，去做新的事情，去挑战新的领域，每次也都是各种折腾各种麻烦各种头大脑壳疼，但那一旦跨过去了，海阔天空了，感觉真的不是一般的爽。<br>这就好比，你出国旅游跟团，你胆子小就会一直跟团，最后感觉只是跟别人走了一遭而已；但是，当你尝试着自由行，第一次会怕这个对不对那个好不好，会各种担心，第二次，第三次 … 然后，你就会发现，你熟悉了这种自由感和掌控感，从此跟团游这种事你再也不会写在计划里。<br>这就好比，你去学潜水，会怕，会呛水，会难受，会想要逃避，但等你学会了，你自由自在的在海底遨游，近距离的观赏各种海洋生物，你会觉得，一切都是值得的，那些不会潜水的人，怎么能体会得到你的乐趣呢？<br>这才是冲破舒适区的真相啊，年轻人，怕什么呢？  </p><p>于是乎，我第一次尝试着点燃了一支烟。<br>深吸了两口，吞云吐雾的感觉让我魂牵梦绕、全身疲软 … 就这样，什么都不想想太多，脑子里只留下一句话：干就对了！  </p><p>面对选择的时候，难免会思虑再三。<br>但是，以我们当下的视野来看，很多事情的不确定也只是因为没有参考系罢了。那又怎样呢？多往远处看，想想什么是自己最想要的，然后降旨吧。  </p><p>生命的意义，有时候更像是在试错，没有那么多的 if else。<br>debug 是一段难熬的时光。<br>之所以如此煎熬，更多的可能是自我过于放大化 bug 的难度。可是你有没有想过，其间可能存在额外的一些宝石奖励，可能有击杀小怪掉下的补给 … 一切或未可知，但总比挂机什么都不干来的强。  </p><p>不想了，干起来！  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;很久很久以前，忒喜欢一句话：Just do it！&lt;br&gt;对，就是干啊！&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一只乌鸦的故事</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/08/18/A-Story-of-crow/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/08/18/A-Story-of-crow/</id>
    <published>2019-08-18T08:49:47.000Z</published>
    <updated>2019-08-18T09:13:26.088Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>我们小时候都听过乌鸦喝水的故事。<br><a id="more"></a><br>不明白为什么至今还记得这个故事，却也从来没有从这个故事里学到什么。  </p><p>《乌鸦喝水》是《伊索寓言》中一个寓言故事。  </p><blockquote><p>一只乌鸦口渴了，它在低空盘旋着找水喝。<br>找了很久，它才发现不远处有一个水瓶，便高兴地飞了过去，稳稳地停在水瓶口，准备痛快地喝水了。可是，水瓶里水太少了，瓶口又小，瓶颈又长，乌鸦的嘴无论如何也够不着水。这可怎么办呢？<br>乌鸦想，把水瓶撞倒，就可以喝到水了。于是，它从高空往下冲，猛烈撞击水瓶。可是水瓶太重了，乌鸦用尽全身的力气，水瓶仍然纹丝不动。<br>乌鸦一气之下，从不远处叼来一块石子，朝着水瓶砸下去。它本想把水瓶砸坏之后饮水，没想到石子不偏不倚，“扑通” 一声正好落进了水瓶里。<br>乌鸦飞下去，看到水瓶一点儿都没破。细心的乌鸦发现，石子沉入瓶底，里面的水好像比原来高了一些。<br>“有办法了，这下我能喝到水了。” 乌鸦非常高兴，它“哇哇”大叫着开始行动起来。它叼来许多石子，把它们一块一块地投到水瓶里。随着石子的增多，水瓶里的水也一点儿一点儿地慢慢向上升…<br>终于，水瓶里的水快升到瓶口了，而乌鸦总算可以喝到水了。他站在水瓶口，喝着甘甜可口的水，心里是那么痛快、舒畅。  </p></blockquote><p>重新读一遍原文，发现乌鸦很聪明，也很幸运。<br>乌鸦喝不到水的时候，像我们四处碰壁需要宣泄，却意外的发现了玄机 —— 投石涨水。这当然是有些戏剧了，一般人怎么会在生气的时候还意外的发现“新大陆”呢？<br>但是，乌鸦会思考，在表露真性情的时候也不忘记思考。  </p><p>反观我们自己，更多人要么是不会动真格，要么动了真格也不会善后。<br>困境，不易的事情总是陪伴着我们。我们可以选择沉沦，也可以选择与其对弈；只是消极的对待，真不那么美丽。<br>相反，思考是件好事情。遇到困难就运用我们的超级大脑吧，太久不用真的会生锈！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;我们小时候都听过乌鸦喝水的故事。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>原来我们还不会吃饭</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/07/30/Dont-eat-more/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/07/30/Dont-eat-more/</id>
    <published>2019-07-30T14:54:20.000Z</published>
    <updated>2019-07-31T00:15:05.657Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>有时候，我们吃饭都只是完成任务。饿了就吃、到点吃饭、请客吃饭、聚餐 … 这是我们日常对吃饭这件小事的敏感。<br><a id="more"></a><br>吃饭和每个人息息相关，但大多数人都不能既享受食物，又保持身材和健康。<br>回想小时候，家里人说不吃饭会长不大，所以其实吃饭是为了长大；后来，知道吃饭是为了补充流失的能量，所以干活太累也偶尔奖励自己一番 —— 奖励个大鸡腿。从小到大，真真没有好好享受过吃饭的时光，佳肴的美味，甚至一度认为自己品味缺失，只晓得饿了就吃。  </p><p>显然很多时候，我们的进食都是盲目的。<br>它让人丧失自控，使人吃得更多，享受却更少。反观之，只有知道自己为什么进食，才能更好地避开错误的进食模式。  </p><p>进食的原因多种多样，懂得区分，才能更好地掌控饮食习惯。<br>饥饿感是身体产生的重要讯息，也是最健康的进食模式。联结饥饿感，是盲目饮食最强大的刹车系统。<br>有时候，与其说准点吃饭是好习惯，不如偶尔选择不吃，体验饥饿也是极好的。记得去年的下半年，自己晚饭果断不吃，一来确实省了点晚饭钱，二来也确实是为了把体重降下来。毕竟运动的时间少了，吃的东西反而多种多样，能诱发饥饿感确实不容易。<br>在压力、悲伤、愤怒、焦虑、疲倦等状态下，很多人会把高热量食物当作自我安抚的工具。比如失恋了、失业了，某些人就会大吃特吃，挥霍的又何止金钱。  </p><p>吃饭是门艺术，它需要搭配其他才能展示更好的一面。<br>学习爱上运动吧。它不仅能降低疾病风险，也能协助我们改善体态和燃烧热量。比如，对久坐不动的人来说，每周 75 分钟的快走，也就是每天只需 10 分钟，就能改善你的生活质量。<br>吃饭的时候，学会开心享受，但不一定要吃完。“谁知盘中餐，粒粒皆辛苦”换作是小时候，真的要好好珍惜每一粒米饭。如今食物富余的我们，是不是可以不那么每顿饭不吃完就觉得对不起“农民伯伯”了呢？事实上，每次都发现自己好像还能吃下去，所以就差点把盘子也吃掉了。  </p><p>我们吃饭的时候，尤其是上班的时候跟别人一起去吃饭，哪有时间好好的感受自己是否已经吃饱？都生怕别人等太久，所以就干脆送到肚子里快一些。而且，我们都知道这样对身体不好，只是习惯了，也迁就了。<br>那都是我们还不会吃饭的表现！  </p><p>现在起，用正念吃饭法。<br>所谓正念，其实就是你专注且不加批判地察觉自己的内在世界和外在世界。它能让人更深层次地联结智慧心智，促进我们更深入地思考、分析、判断和解决问题。<br>当智慧心智运用在饮食上时，我们可以培养出正念饮食的好习惯。  </p><p>只有你了解自己的身心需求，一个人有多饿多饱，只有自己知道需要吃多少。而一旦深入了解自己的内在智慧和外在智慧，我们会对健康、体重做出弹性抉择。<br>你可以通过想法和感受来了解自己，而不是惩罚自己。学会开放面对自己的身体、情绪和饮食习惯，不去批判它们，能够帮助我们更明智地决定吃什么、吃多少。<br>事实上，没有不好的食物。食物没有绝对的好坏，只有不同程度的价值和满足感。或者口味不一样，有人喜欢吃辣也有人不喜欢；或者有需要忌口，这些就是不能吃。但是，这并不能代表食物好和不好。<br>你总会与食物产生某种关系。吃东西时的心境，决定了我们和食物的关系是正面或负面。有人说，开心的时候吃什么都是甜的，伤心的时候吃什么都是苦的。这可能更多的是跟我们内部分泌的激素有关吧。  </p><p>每一口都能够发现喜悦。<br>学习正念，让我们能充分享受食物带来的喜悦和滋养。正念是个好东西，它教会我们太多太多。</p><p>饮食和体重都只是生命中的一小部分，人生还有更多层面值得我们去察觉、关注和欣赏。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;有时候，我们吃饭都只是完成任务。饿了就吃、到点吃饭、请客吃饭、聚餐 … 这是我们日常对吃饭这件小事的敏感。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>今年第一次泡热水脚</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/07/26/The-first-foot-bath/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/07/26/The-first-foot-bath/</id>
    <published>2019-07-26T14:24:28.000Z</published>
    <updated>2019-07-26T15:25:40.744Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>今晚，我泡了今年的第一次热水脚。<br><a id="more"></a><br>或许你说，泡个脚多大点事，用得着全世界都知道吗？<br>换作平时，可能就只有自己知道，而且可能过两天就忘记了。可是今天，我非常气愤的泡了脚。  </p><p>为啥呢？且听我娓娓道来。<br>这两天也不知道抽的什么风，尽是“挫”事！<br>先是昨天中午，下楼吃饭的时候，一个不留神踩空了楼梯，整个人“唰”就往踩空的左脚侧边坍陷，滚到下一楼的空隙处。当时，自己没有太多想法，右手一拍就想站起来，可是扭伤的脚一阵阵刺痛，硬生生的把自己往下狠拽！好吧，有人看见就让他看吧，反正笑话这种事自己平时也不多说…<br>说来也巧，平时都跟别人一起，偶尔有一天不一起吃，反而除了幺蛾子。摔跤了，很正常；突然想起母亲说自己摔跤了，家里没几个人关心，说的不知道是委屈还是无奈。但是我知道，其实这个世界关心的人真不多。我舒缓了下，便一瘸一拐的下楼吃饭了。<br>正值旺年的自己，原来摔跤不比少年。我耷拉着扭伤的脚，试图找附近的朋友弄些药，真不巧，别人很忙，来不及关注你的需要。我们会喜欢一个有共情力的人，也试图把自己捯饬成那样，只是可能有各种借口，最后也不了了之，那是我们对岁月的亵渎。<br>家中自有难念的经，维系的亲情都那般脆弱，真不知到人间的真情在哪里？  </p><p>说到今天早上，因为脚伤，真的去公司的时间要翻倍，所以按平时出门的时间来走，我铁定要迟到了。<br>从来不迟到的自己，忽然迟到，我甚至天真的以为在小公司里可以对这样的事情睁一只眼闭一只眼。并没有，硬说要扣半天工资。迟到两分钟的时间，当时可能目瞪口呆，也可能是气愤别人的无情，说了理由尚且无动于衷，心灰意冷。最后，破罐破摔了，爱咋咋地吧！<br>换作是我自己开的公司，大概不会为这样的事情处罚一个规规矩矩的人。规矩定的再多，它终究是为了一个人在团队里活的更有价值，乃至为公司提供价值。我可以表现的若无其事，但是自己内心明白那有多冷血多糟糕。  </p><p>回到正题吧，这一天天的祸不单行，写流水账估计也没什么意义。<br>为什么泡脚呢？<br>晚上，像我们这样有双休的公司，周五其实都算开心的事情。回来直奔夜市街找花甲粉，还真因为第一次吃，感觉蛮不错的。渐渐的，辣的感觉是一种享受。<br>好景不长，回家的路上就收到房东的催款单 —— 房租。什么？没发错给我吧？1800？要知道，我房租才 1350 的，多出来的都什么钱啊。细看，热水费 60，冷水费 8*6，电费 197…我那么省，居然用了 6 吨水吗？热水一搬进来就关掉了呀！电费还用了 110 多度呢，我有拍照的好嘛？相差的几十度是什么情况。<br>必须要找房东理论一番的。。。终究强龙不压地头蛇，人家早有一套等着你上门。合同里写的好好的，“你不知道我也没办法啊”。好吧，水费不用也要固定这么算，电费更说不清了，毕竟搬进来之前房子已经空了一周多。<br>除了认栽，还能干啥？要是能动粗的 fuck，扛上家伙就是干啊！<br>不过，租房子真的要长点心，该问清还是要问情，该录音也得录音的，证据啊。这世道，别介自己是好家伙，就一视同仁了。  </p><p>所以，你知道我为啥泡脚了吗？<br>水费不用都 100 多，还真能整。气愤的，只剩下脑子里“逼良为娼”，节约不是美德！  </p><p>话说回来，人在屋檐下，哪有不低头。整人的手段纵然千千万，只是违法的你不敢，不违法的你也觉得没劲。说白了，赚钱才是你要做的事情。<br>骂娘的坑爹，真性情的说是人之常情；反倒是自己赚钱的手段太少，才会遇到这些自认为十恶不赦的糗事。<br>眼看这一盘热水，泡了吧，也就那样。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;今晚，我泡了今年的第一次热水脚。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我怀疑我得了神经衰弱</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/07/23/I-was-sick/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/07/23/I-was-sick/</id>
    <published>2019-07-23T13:59:08.000Z</published>
    <updated>2019-07-23T14:33:24.830Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>这一停更就快一个月了。<br>这段时间看起来也没那么忙，硬是没能决心写点什么。<br><a id="more"></a><br>搬家了，房间大了不少。新家刚搬没多久，就倒腾着简单装饰；不敢大动干戈，毕竟只是个大单间，住着舒适就很好。庆幸的是，关上门窗就是天黑，睡的真香！<br>出于睡好觉的缘故，不由得想起这几年一直以来的困扰 —— 睡不着，但凡有声音、有光线必然睡不着。  </p><p>不知道什么时候开始，睡觉总是轻易的被周围环境影响。总之，上学那会就已经这样了，甚至可能远在高三的时候。<br>无意之间，听朋友说这可能是“神经衰弱”，跟同样做程序的兄长很像。  </p><p>那么，神经衰弱到底是个什么鬼？  </p><blockquote><p>神经衰弱是一个在 20 世纪初受当时的西方医学影响而传入中国的术语，用以表示人体神经实际上的机械性衰弱，当中症状包括疲劳、焦虑、头痛、心悸，高血压、神经痛，以及抑郁。<br>这一疾病的起因归因于现代文明，竞争日益激烈的环境所致。<br>常见症状有乏力和容易疲劳。注意力难于集中，失眠，记忆不佳，常忘事，不论进行脑力或体力活动，稍久即感疲乏。对刺激过度敏感，如对声，光刺激或细微的躯体不适特别敏感。  </p></blockquote><p>这么看，的确该怀疑自己是得了神经衰弱。<br>没心没肺的人，怎么忽然觉得自己被压力打垮了，久不能愈！好生难过，但是那又怎么样呢？又不是不能治愈了。<br>现在的房子，想怎么睡就怎么睡，时间一长，那些睡不着的日子就会成为历史了呢！  </p><p>话说，我一直都想不明白为什么人就不能不睡觉呢？但是，睡觉有时候也是一种享受，超矛盾！<br>其实，神经衰弱并不可怕，面对它，正视它，一切都那么简单。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;这一停更就快一个月了。&lt;br&gt;这段时间看起来也没那么忙，硬是没能决心写点什么。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>阅读的法门</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/06/26/The-reading-style/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/06/26/The-reading-style/</id>
    <published>2019-06-26T13:24:40.000Z</published>
    <updated>2019-06-26T13:35:13.662Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>上篇，我们说到了阅读的困局。有困局，相应的就会衍生法门。<br><a id="more"></a><br>三板斧：快准狠，有效解决我们普通人阅读的三大痛点。  </p><p>有一点需要特别强调的是，这个理论只适合于非文艺性质的书，例如个人提升类、干货类、职场类等，而不是文艺性质的诗歌、散文、小说等。因为像诗歌之类的书籍显然是不会有人用快速阅读技巧去阅读的。  </p><h3 id="三板斧之快"><a href="#三板斧之快" class="headerlink" title="三板斧之快"></a>三板斧之快</h3><p>先看看你的读书方式是不是这样的：从第一页到最后一页，你战战兢兢，细心服侍，生怕错过了任何细节，怕漏掉了作者的真知灼见。这是典型的书奴，其实，完全没有必要这样读书，任何一本书，对于我们有用的部分都是很少的，其中都包含着大量我们不需要了解的信息。  </p><p>这种错误的读书方式，会吸干你的时间，并且导致你进步极为缓慢。毕竟读书也是一种选择成本，因为你花费在读书上的时间，原本还可以做其他提升自己的事情。  </p><p>三板斧之快，顾名思义就是速度，10 小时读一本干货书简直是浪费生命。  </p><p>那要如何提高速度？很简单，只需两步：<br>第一步：消除不良阅读习惯。<br>因为我们大多数人都存在着很多不良阅读习惯，例如眼睛在看，但是大脑却在默读，光这一个不良习惯就会降低阅读速度 50%。还有像不停回读等等各种不良习惯都会降低我们的阅读速度。<br>我们提高速度的目的并不是一目十行，那是不现实的。但是消灭这些不良习惯，轻松提高 1-2 倍阅读速度是人人都可以达成的。<br>第二步：学会扫读。<br>通过扫读，我们可以以极快的速度找到重点，然后开始细度。不会扫读的人，速度必然上不去，他们就像兢兢业业的蚂蚁一样，总是从第一个字读到最后一个字，能快起来就见鬼了。  </p><h3 id="三板斧之准"><a href="#三板斧之准" class="headerlink" title="三板斧之准"></a>三板斧之准</h3><p>准的意思就是说要准确捕获书中 10% 有价值的部分。  </p><p>前面之所以说看书是一件极其浪费时间的行为，就是因为我们眉毛胡子一把抓，将重点和非重点的内容全部都看完了。<br>如果一本书里对我们有用的地方只有 5%，而我们却花了 10 个小时去读完，这实在是太可怕了，因为我们人生的这 10 个小时将会永久失去。<br>将军赶路，不打小鬼，这个世界的信息是过载的，我们永远读不完，如果做不到舍弃这一点点安全感，那么你读书速度是不可能提高的。高手们读书，向来是落水三干只取一瓢，我只关心对我有用的，其余一律忽略。  </p><p>相对于一本书的定价来说，如果能有 1% 的知识在生活或工作中派上用场，那么这本书给你创造的价值就已经远远值回书价了。剩下用不上的 99% 的知识就选择性忽略吧。<br>如果你每本书都认认真真仔细读完，就意味着你多花了 80% 的时间在各种不重要的细节上面。读书的正确姿势，是花 20% 的时间，读 80% 的重点，不重要的细节一律跳过。  </p><p>那要如何准确捕获书中有直接的内容呢？最好的办法显然是请高手手把手教学和示范。<br>比较好的办法就是观摩别人的跳读版书籍了。</p><h3 id="三板斧之狠"><a href="#三板斧之狠" class="headerlink" title="三板斧之狠"></a>三板斧之狠</h3><p>狠的意思是读完之后必须引发我们的行动，如果没有行动，那么读这本书就是完全没有意义的。  </p><p>阅读本身不能创造价值，理解和记忆也不能创造价值，只有引发我们的行为改变才能创造价值。<br>在这疯狂变化的社会中，最重要的能力就是把有价值的知识转为为自己能力的能力。<br>我们都是成年人了，读书就是要抱着功利的态度，对我有用我就读，没有用的坚决不读，这样也许很俗，但是对于我们普通人来说，这样做也许是最现实的。  </p><p>那为什么我们知识吸收率那么低？原因就是因为我们缺少行动。吸收知识最好的方式是实践和教授给别人。<br>像编程知识就是实践性非常强的知识，我们一边学一边动手，很快就能学会。但是大部分知识都是理论性质的，也就是不方便实践，那要如何快速掌握呢？最快的方式显然是以教为学，就是教给别人。<br>但我们又不是老师，不会有学生来听我们讲课的。那剩下的唯一选择就是写作了。大家有没有发现，现在已经是全民写作的时代了，不会写作的人正在慢慢失去职场竞争力。<br>对于我们爱读书的人来说，一开始写作不需要写得非常高大上，我们不是为了成为作家，只要能把看完这本书之后的一些收获写出来就可以了，在你动手写的过程中，你对知识的理解和吸收瞬间就提升了好几倍。  </p><p>而且写完之后，还可以顺手发在公众号和简书上面，说不定就有很多人给你反馈呢，而这些反馈又会进一步促进和加深我们对知识的吸收。<br>不需要文采非凡，不需要精雕细琢，不需要谋篇布局，不在乎是不是流水账，不在乎有没有错别字，只要开始写，你就战胜了 99% 的人。  </p><p>所以，随便写写也好，开始写作吧！<br>而且，写作的终极好处是打造个人品牌。这是一个个体崛起的时代，打造个人影响力最便宜的方式就是写作，对于没有资源的普通人来说，写作就是一条捷径。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;上篇，我们说到了阅读的困局。有困局，相应的就会衍生法门。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>阅读的困局</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/06/23/The-reading-question/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/06/23/The-reading-question/</id>
    <published>2019-06-23T09:17:09.000Z</published>
    <updated>2019-06-23T09:31:05.900Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>阅读，了解世界的方式，却也深深困扰着我们每个人。<br><a id="more"></a><br>阅读的乐趣，只有身在其中的人才能体会。既然都有乐趣了，还有什么困扰呢？  </p><h3 id="读书是一件极其浪费时间的行为"><a href="#读书是一件极其浪费时间的行为" class="headerlink" title="读书是一件极其浪费时间的行为"></a>读书是一件极其浪费时间的行为</h3><p>为什么这么说呢？<br>举个例子，像《这样读书就够了》这本书是 26 万字，按照正常速度是 9 小时读完。《巨婴国》则是 40 万字，需要 14 小时读完。实际上，我们只字不差的阅读，几乎是一个月的任务了。<br>这想想也太可怕了，我们哪有那么多时间去读书，而且好书那么多，按照这样的龟速前行的话，就算我们很用功读书，但结果很有可能还是原地踏步。因为能力的提升也如逆水行舟一样，不进则退，用传统阅读方法必然跟不上今天的知识更新速度。</p><h3 id="干货书籍有用部分只有-10"><a href="#干货书籍有用部分只有-10" class="headerlink" title="干货书籍有用部分只有 10%"></a>干货书籍有用部分只有 10%</h3><p>我们都知道二八原则，通常是指一本书有价值的部分不会超过 20%，但那是针对既有良心也有才的作者而言的，对于普通干货类图书来说，绝大部分书籍有价值的部分不会超过 10%。就个人经验而言，我读的大量书籍里面，有价值的部分通常只有 1%-5%。甚至很多书有用的地方只有几句话，还有的书完全没有价值！<br> 有一个不为人知的秘密是，很多作者都是故意往书籍里面注水的，属于他自己的核心观点可能大概是 5%-10%。可是这么少的观点是成不了一本书的，于是就开始东拼西凑，四处搜集案例，而且这些案例往往还特别长，一个案例就好几干字，一本书光案例就好几万字。<br>每一个案例都会无情浪费掉我们 10-20 分钟，通常来说，这些又臭又长的案例是基本上没有任何价值的，如果良心作者举例，通常会在几百字内就把事情说得很清楚。<br>但是，对于我们普通读者来说，如何捕获书中有价值的部分，就成为了一个巨大的挑战了，你总不能逐字逐句读完吧？如果都是这样读，那一年也读不了几本书。如何辨别哪些是废话，哪些是有价值的内容，这是我们需要共同修炼的能力。</p><h3 id="99-的人对知识吸收率只有-10"><a href="#99-的人对知识吸收率只有-10" class="headerlink" title="99% 的人对知识吸收率只有 10%"></a>99% 的人对知识吸收率只有 10%</h3><p>为什么我们看完一本书经常没有任何收获？看完就忘？<br>那是非常正常的，因为我们没有输出，普通阅读模式，知识留存率只有10%，也就是说 90% 的内容很快都会被遗忘殆尽。  </p><p>这个时代，知识获取的成本几近于零，有无数公众号和网站为我们提供知识。大多数人只是把精力花费在了难度最小的获取知识上，并沉迷于这种虚幻的成就感不能自拔。<br>但只有愿意在知识输出和转化上面下功夫的才是正确的做法。如果没有吸收，书读再多又有什么用呢？  </p><p>以上，便是阅读之困。<br>我们也不必过于担忧，惶惶不可终日。好在已经意识到了问题，相信总能找到办法突破。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;阅读，了解世界的方式，却也深深困扰着我们每个人。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>返工了</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/06/10/Back-to-work/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/06/10/Back-to-work/</id>
    <published>2019-06-10T14:05:19.000Z</published>
    <updated>2019-06-10T14:18:00.747Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>又是漫长的间隔符，直到现在准备返工。<br><a id="more"></a><br>这段时间，工作真的辞了。<br>辞职不只是因为每天太忙，更多的是自己想有更好的环境。怎么样才算好的环境呢？我其实也不知道，因为可能不存在完美公司吧。但是，过着难受自己是知道的，所以离开就是要做的事情。  </p><p>然而，明天就要到新的公司上班，真的想列一列自己想要的，一一对应着看，真的不满意兴许也可以重新面试重新开始呢。<br>忽然有点明白去年猛哥他们为什么入职试用期没过就换工作了，大概跟我现在的状态很像。怎么说呢？就是一种自信！一种不怕找不到工作的自信。不是自己变牛了，而是处在一个五年工作经验的节点，自己也不算太差，面试真的是顺风顺水。  </p><p>新公司，新伙伴，我来了！<br>未来，请多指教。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;又是漫长的间隔符，直到现在准备返工。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="胡说八道" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E8%83%A1%E8%AF%B4%E5%85%AB%E9%81%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>肥家，肥家</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/05/09/Go-back-home/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/05/09/Go-back-home/</id>
    <published>2019-05-09T08:56:24.000Z</published>
    <updated>2019-05-09T17:25:39.810Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>距离五一回家，再回到深圳已经过去三天了，一直忙着加班加点，所以拖着有点晚，还是来记录点什么。<br><a id="more"></a><br>回家，有点无可厚非。本来清明回去更合适的，不过对比了两个节日，五一放假更长。<br>索性，自己也多请两天假吧，难得回去一趟。不过，可能也是第一次，请假遭到驳回，说什么工期短任务重…之类的。可是，怎么想呢？什么时候不忙呢？几乎没有，甚至觉得如果五一都不回，今年回去的机会就更少了。回吧，交代清楚一些事情。  </p><p>有时候，觉得“箭在弦上，不得不发”挺适合自己。就是有些事情，铁定要做就坚决的去做。不知道这样做有多好，但是也未曾见过有多坏。</p><p>那么，回家了。<br>原以为可以抢到动车票，结果还是只能跟往常一样——坐大巴，痛苦着。这样想，果然太低估天朝的人们。提前几天都抢不到票，甚至用了所有知道的手段，最后只能总结道至少提前 10 天左右订票。  </p><p>家里一切没有太多变化。<br>变化的是，父母整天都在家里忙着做吃的，不需要也做不到太过奔波的事情。但也恰恰如此，家里变得异常“安静”。一来，家里的小孩都爱窝家里，没有更多的出去比如砍柴，游山玩水；二来，总有感觉家里生病了，长年累月。<br>不只是家里病了，爸妈也病了。感冒，不容小觑的感冒。父亲有点讳疾忌医，不愿去看医生，却说血压高，吃药没有什么用；母亲倒是舍得去买药什么的。可回去那么多天，自己硬是没有为此做点什么，可能我也病了。  </p><p>回深的那天，家里空落落的，因为该上班的上班，该上学的上学，只剩下老爹妈。<br>只能让父亲送到车站，一路上，原本还计划说点自己的计划。结果，说到年底做房子的事情，父亲的一句“不做，每天要接小孩没空”。我甚至听不出是不是抱怨，反倒是觉得老人变得没有了雄心。我说“请人来帮忙就好了”，父亲才稍微放宽点心。<br>不想过多读心，因为有些事情本来就不需要顾忌太多，反而是有没有做、怎么做，而不是放任、纵容一切的负能量。  </p><p>生活不易，繁忙的日子里，希望也能抽出点时间，学会一些，成长一些，仅此而已。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;距离五一回家，再回到深圳已经过去三天了，一直忙着加班加点，所以拖着有点晚，还是来记录点什么。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="胡说八道" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E8%83%A1%E8%AF%B4%E5%85%AB%E9%81%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>欲罢不能</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/05/04/Can-not-wish/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/05/04/Can-not-wish/</id>
    <published>2019-05-03T22:12:58.000Z</published>
    <updated>2019-05-19T16:24:07.145Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>欲望，沟壑难填。<br><a id="more"></a><br>行为上瘾有很多，玩游戏、看影视剧小视频都能上瘾的。  </p><p>那么，什么叫作行为上瘾呢？过去我们听到“上瘾”这个词，就会想到吸毒的人、抽烟的人，这些是物质上瘾，是极少数人的行为。但是，行为上瘾不一样，它与吃、喝、注射或摄入特定物质无关。<br>比如今天你进到任何一个房间里，你都会看到很多人在低头看手机，就连老年人也在玩，甚至比小孩子玩得还要疯狂，这就是刷屏行为的上瘾。<br>有很多父母在孩子很小的时候就把他们扔给电视机，扔给 iPad，扔给手机，扔给屏幕。有些家长看到自己一两岁的孩子学会操作手机，还会觉得很得意，但这就是刷屏上瘾的开始。<br>实验表明，长期面对屏幕的孩子，其大脑可能会不正常成长。  </p><p>上瘾不是喜欢，而是渴望。<br>瘾头是镶嵌在记忆里的，对“埃及艳后”来说，笼子就是触发因素。只要给它换个环境，其上瘾行为就会减少很多。<br>美国在参加越南战争的时候，大部分美军士兵都被人兜售过海洛因，所以政府非常担忧，万一这批士兵回到美国本土，将毒瘾带回去怎么办。结果令人意想不到的是，这些染上毒瘾的士兵回到美国本土后，总体的吸毒复发率只有不到5%。<br>诱人上瘾的因素是环境，远离上瘾行为的非常重要的方法就是远离那个环境。</p><p>除了环境的影响，成瘾的生物学机制 —— 几乎所有的成瘾，它的根源都是来自于痛苦。<br>有时候，我们为了逃避自己的心理痛苦，变成了药物或行为的奴隶。比如，如果我们感到孤独，可能会投入到一款全新社交网络的沉浸式电子游戏里。<br>弗洛伊德晚年就输给了可卡因，他之所以接触可卡因，是因为他想研究一下，使用可卡因是不是能够戒掉鸦片。结果鸦片的确是被替代了，但是他却迷恋上了可卡因，过度吸食可卡因导致他患上了癌症，最后因此死去。<br>很多成瘾的高发期都是一个人面临压力和挑战最多的时候。当我们刚毕业开始打拼的时候，也是压力最大的时候，在这段时间，人们很容易染上烟瘾，酒瘾等等其他各种各样的瘾。还有很多得了帕金森症的老年人会出现大量的成瘾，医生没有特别完美的解释，但是说有可能是跟他们治疗当中所用的药物有关。</p><p>那么，上瘾的体验一般是如何被设计出来的呢？有如下六个因素。</p><ol><li>诱人的目标</li><li>积极的反馈</li><li>毫不费力的进步</li><li>逐渐升级的挑战</li><li>未完成的紧张感</li><li>令人痴迷的社交互动</li></ol><p>接下来，我们重点看看科学方法处理行为上瘾。<br>（1）自然的交流活动<br>儿童健康发育的最重要因素是积极的亲子关系。<br>一群小孩集中到郊外的一个夏令营上，一个星期内，孩子们要把手机、电视和游戏机留在家里。孩子们学习自然地使用指南针，学习生火做饭，面对面交流。<br>在露营期间，孩子们做了两次“非语言行为诊断分析”测试，简单来说，就是解读陌生人的情绪状态。在露营开始前，测试结果并不理想，很多人都会搞错；但是露营结束后，正确率提升了很多。由此，研究人员得到一个结论，孩子在提升社交互动质量上面，多跟同伴相处，比用 1/3 的时间守着发光的屏幕表现得更好。所以，我们要能够通过自然地交流，让孩子回归到现实世界当中来。<br>（2）跟孩子面对面地沟通<br>家长越来越多地倾向于使用微信和孩子沟通，似乎用微信沟通更能减少压力，但是技术会压抑一些原本十分普遍的基本心理活动。最健康的亲子关系是需要家长与孩子互动的。<br>（3）要限定屏幕使用时间<br>三岁以前的孩子都尽量不要接触屏幕。如果实在无法避免使用屏幕，健康屏幕使用时间有如下三大特点需要注意。<br>第一，父母应该鼓励孩子把自己在屏幕世界里看到的东西与自己在现实世界的体验联系起来。<br>第二，积极参与比被动观看要好。<br>第三，用在屏幕前的时间应始终关注应用软件的内容，而非技术本身。<br>（4）预防和动机性面谈<br>应对网络成瘾，预防要比纠正有效得多。其中，有一个最有效的方法叫作动机性面谈。就是当我们和“瘾君子”沟通的时候，不要一上来就评判对方的行为是否恰当，这样会导致他们的排斥心理。我们要循序渐进地让他们思考自己这些行为的目的是什么，会给自己带来什么益处和害处，为他们营造一种主人翁氛围。动机性面谈解释了动机，让人主动做出改变。</p><p>对待行为上瘾的方式有两种：消除它们，或者驾驭它们。那，行为上瘾习惯如何改变呢？<br>（1）不要总是动用自己的意志力<br>动不动就动用意志力的人，一定先失败。当我们用抵触的态度，去对待成瘾这件事情的时候，其实它会有助于成瘾。但是如果不把它视作洪水猛兽，用开放的态度，那么就要简单得多。同时，与中途动用意志力抵抗一件事的人相比，一开始避免诱惑的人往往表现得更好。<br>（2）用好习惯代替坏习惯<br>克服上瘾行为的关键是用别的东西代替它们，尽量让自己分心。比如咬指甲这个坏习惯，有些人涂指甲油，还赌咒发誓要靠意志力戒掉这个坏习惯。这些方法都没有找到替代行为，失败率很高。但是如果手边有一个压力球就不一样了，一想咬指甲就捏压力球，这个时候玩压力球的新习惯就会代替咀嚼指甲的旧习惯。<br>应对手机刷屏上瘾，作者提到一个叫作“现实主义”的产品，该产品是个漂亮的塑料壳，样式和触感都和手机相同。你可以将它装进口袋，当你想掏出手机的时候，这个产品就能给你敲响警钟，帮助你回归现实。<br>（3）改变语言方式<br>“不要”、“不能”、“不可以”这些词汇都会造成我们的排斥心理。改变语言方式，尽量用一些具有掌控感和主人翁感觉的词汇，有助于改善我们的上瘾行为，比如“我能”、“我可以”等。<br>（4）改变环境<br>环境相关的内容在上述篇章里我们已经讨论过，治疗拼图的一个非常重要的环节就是重新设计环境，让诱惑尽量少靠近。比如说，睡觉的时候，不要将手机放在卧室，改变那个容易让人产生玩手机行为的环境，给自己打造一个没有手机的世界。<br>（5）借助负面反馈<br>负面反馈是一种心理学的矫正方式，也是一种“厌恶疗法”，就是把你想要改变的行为与令人不快或厌恶的感觉搭配起来。比如你可以跟朋友承诺，如果被朋友看到你玩游戏，你就给某个机构捐钱，你可以找一个最不喜欢的机构。</p><p>最后，我们要学会用上瘾行为做好事。用游戏化的方法，将上瘾行为用到正确的事情上。比如学习，在学习某些课堂知识的时候，可以将其游戏化改编，孩子们会学得更开心。除了教育，对职场、传统医学和慈善捐赠等来说，游戏化都可以是一套有益的替代方案。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;欲望，沟壑难填。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="超级成长" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E8%B6%85%E7%BA%A7%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>996 也是种生活态度</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/04/04/The-life-of-996/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/04/04/The-life-of-996/</id>
    <published>2019-04-04T14:29:24.000Z</published>
    <updated>2019-05-04T03:22:26.238Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>最近 996.icu 有点火。<br><a id="more"></a><br>996 可能在某些行业上算不得什么，但是对于程序猿这个群体，不免显得有些悲观。<br>一来程序猿跟互联网丝丝相关、环环相扣，二来程序猿们都有上进的心。<br>有时候，听别人说「周末不加班能干啥」不知道是开玩笑还是什么，但愿这样的玩笑不是脊背后的冰凉。  </p><p>说到加班，总会想起面试的时候，人事问「接受加班吗」，那时候我们总能在网上找到一些模板「如果工作需要，可以加班」。天啊，这居然是建议回答的答案，太能装了吧！工作什么时候不需要？工作什么时候做得完，你跟我讲？别整的自己有多敬业似的，如果不为生计，真的有那么多人愿意贩卖自己的劳动力，自己的时间给资本家剥削？<br>这看起来有点愤青。如果爱自己，喜欢所处公司职位所担当的职责，哪里会有那么多抱怨？「应该思维」也好，「为了谁」也罢，最终我们还是不得不去接受它 —— 996 其实也是种生活，至少目前来看，现状不会轻易解除。  </p><p>在市场上，待业的程序猿可谓嗷嗷待哺。瞧，公司开始说招人，一整天马不停蹄的有人来面试，有时候看着都有些心慌，怎么那么多人找工作？都明确说要加班了，还来？<br>IT 公司真不缺简历，尤其像 BAT 等这些大公司大巨头，虽然两年榨干一个程序员，但是还有大量优秀简历悠悠进来。<br>996 显然是个市场选择，不是某个企业家，某个企业可以只手遮天的，没有谁有这个本事。给他们底气的，是那些排队等 offer 的应聘者。<br>这很不正确，但这是事实，事实经常不正确。  </p><p>工作的这几年，几乎也没听说哪年形势大好，一说离职吧，很多人都劝你说绝对不能裸辞。<br>当然，裸辞的伤真不是一般人所能接受。但是，如果只因为 996 而裸辞，那真的要找好路子牙子，问清楚脑壳子。  </p><p>我倒是希望，生活和工作能够彻底分开。<br>996，从侧面上看，我们的大部分时间也确实花在了工作上。<br>然而，这样都不优先把工作做秀做飘了，整天只知道在吐槽，那跟草履虫又有什么分别呢？996 是可耻，当它还存活着的时候，我们为什么不能冷静对待呢？毕竟，自己牛逼了那才是财富，才是自由的开端啊！  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;最近 996.icu 有点火。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>工作的意义</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/03/21/The-worker-meaning/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/03/21/The-worker-meaning/</id>
    <published>2019-03-21T01:00:47.000Z</published>
    <updated>2019-05-04T03:22:26.449Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>工作的最大意义，不应当是生活费的来源，而是自我实现和完善的平台。我们的一生，很难再找到这样的平台，既带给你痛苦，也带给你快乐；既带给你希望，也带给你失望；既占用你的时间，也赋予时间的意义。<br><a id="more"></a></p><p>这些天，繁忙依旧。<br>有时候甚至负能量满满当当，不由得重新审视工作的意义。  </p><p>为了正气一下微末的能量，先来句鸡汤里的话：你在其中所遇的痛苦，最终都是磨砺；所有磨砺，都将成为你内心的肌肉。<br>这话听着，更多的像是苦尽甘来，而没有更多的指导意义。正如「没必要的苦，不值得经历」一样，内心出奇的极力抵抗，必然会有回想。声声不息，终有万般无奈；不似囹圄，只待思考、纠结、蜕变。  </p><p>有时候，想想「对事不对人」真的不是一般人就能做得到的。项目出问题了，第一把矛头就是数落一个人的错误，而忽视别人的努力。你说这是人之常情呢，还是人性所为？而一旦撕扯上人性，再想反思复盘的事情，搞得好比火烧刀刺间学感恩，多少来不及成长。  </p><p>离工作的地方住得近，看起来真的不要太迷人。相比自己，真不是方便加班才选择的住得近，反而是害怕花费更多不必要的时间…  </p><p>以始为终，思考抉择。<br>每次遇到这种关键时刻，自己往往是左右为难，而且还没有人可以帮我解开谜团。<br>这个时候，「以终为始」这四个字就会出现在我的头脑中，我会给自己一两天时间，让我思考多年以后的情景。比如打算换工作时，我会问自己：10 年之后回首今天，是否会后悔今日的选择；终老之时，我希望过怎样的生活。  </p><p>如果没有「以终为始」的习惯，我不会做今日之看似违反常理的选择。  </p><p>安安静静、本本分分的也许过一辈子真的很容易，但是谁甘如此？内心更加难熬。所以，做些准备也成为理所当然。    </p><p>我希望在我退休的时候，之前所讨厌的一切，都会化为依依不舍的感觉。  </p><p>郑也夫曾在《吾国教育病理》一书中有一段分析，说一个男性如果到了 30 来岁还没有为家庭、社会尽到任何责任，还在拿着微薄的收入，这种人有什么用呢？<br>这话说的是有些沉重，却也深深的触动着即将 30 的自己。<br>说到尽责，首先应当是对自己，其次才是其他。  </p><p>对自己尽责，所以理所应当地选择更好的工作方式。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;工作的最大意义，不应当是生活费的来源，而是自我实现和完善的平台。我们的一生，很难再找到这样的平台，既带给你痛苦，也带给你快乐；既带给你希望，也带给你失望；既占用你的时间，也赋予时间的意义。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>未来不迎，过往不恋</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/03/14/Dont-think-too-much/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/03/14/Dont-think-too-much/</id>
    <published>2019-03-14T00:37:01.000Z</published>
    <updated>2019-05-04T03:22:27.726Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>未来不迎，当时不杂，过往不恋。<br><a id="more"></a><br>说白了，就是别想太多。未来要发生的事情，我根本就是迎不上去想它；当下正在做的事情，不让它杂乱就好，要做什么就专心做什么；当这件事情过去了，我也绝不留恋它。  </p><p>有这样一则禅宗的故事。<br>有个小和尚问老和尚：”师傅，你年轻的时候都干了些什么呀？”<br>老和尚说：”我就是每天砍柴、挑水、做饭。”<br>小和尚接着问：”那你得道开悟之后，你都干了什么呢？”<br>老和尚说：”还是每天砍柴、挑水、做饭。”<br>小和尚一脸疑惑：”那有什么区别呢？你活了一辈子也没什么进步啊？”<br>老和尚意味深长：”不对啊，是有进步滴。我年轻的时候，砍柴的时候总想着挑水，挑水的时候总想着做饭，做饭的时候想着挑水。我开悟的时候，每当我砍柴的时候就砍柴，挑水的时候就老老实实地挑水，做饭的时候就做饭。”  </p><p>人的境界就这么一点儿。反观自己，又何尝不是老和尚的年轻时代呢？每天总想着要做很多事情，要学很多技能，甚至玩很多人生乐趣；可是，细细想来，我似乎也只是在用战术上的勤奋掩盖着战略上的懒惰！<br>譬如，写了那么多年的代码，最后发现很多底层的原理都没搞明白，稍微深一点的问题就真的会卡壳。只不过，工作上大部分都不是深层次的问题，所以理所当然的觉得自己也不是那么差劲而已。但是，自己又会觉得不能就这么平平凡凡的度过，终究能活一辈子不容易。  </p><p>自然，我们都知道，专注当下才是真。<br>有个贬义词叫”鼠目寸光”，就是只处理当下的这件事，而不考虑其他博弈关系，但是这样的做法恰恰是乱局中最聪明的做法，也是破除纠结的最好法门。<br>纠结，只不过是把未来可能发生的事情调到了现在的处境，然后当下的大脑处理不过来，于是乎就产生了矛盾 —— 啥情况傻傻分不清！  </p><p>写这些，无非是想警戒当下杂乱的自己，要好好做好一些事情，而不是异想天开地做好所有事情。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;未来不迎，当时不杂，过往不恋。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大家都有拖延症</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/03/03/Put-if-off/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/03/03/Put-if-off/</id>
    <published>2019-03-03T04:56:19.000Z</published>
    <updated>2019-05-04T03:22:27.006Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>大家都有拖延症，不只是我。<br><a id="more"></a><br>很多事情，明明想要当天完成的，结果日覆一日，都没有去执行，无比烦恼！<br>与此同时，自己也发现，如果把每天要做的事情都一一列出来，挑重要的做，总是能够很轻松完成，甚至会有种莫名的成就感。这或许就是属于我自己的战胜拖延症的方法了吧。  </p><h3 id="什么是拖延症呢"><a href="#什么是拖延症呢" class="headerlink" title="什么是拖延症呢"></a>什么是拖延症呢</h3><p>什么是拖延症呢？就是你明知道这件事要做，但是你就是拖着不做，然后，不做的同时，心里又产生强烈的焦虑感和负罪感。拖拉、焦虑、负罪就构成了拖延症。  </p><p>我们都知道拖延症不是因为懒，如果只是懒，只是拖拉，没有焦虑和负罪感，那就叫没心没肺，只能称之为懒汉，而不是拖延症。<br>拖延症就是明知要做，但是没有办法让自己去开始做的。比如，准备面试了，回家打开电脑，想想简历那么重要，先放松一会再写吧 —— 玩把农药，结果一连几把都是输了，最终完全没有心思了，心好累，睡会儿，一天过去了；早上起来数落一番自己，然后去做别的事情，等晚点再把简历写，可是晚点又是几点呢？  </p><h3 id="拖延症是病吗"><a href="#拖延症是病吗" class="headerlink" title="拖延症是病吗"></a>拖延症是病吗</h3><p>那么，究竟拖延症是不是病呢？<br>像拖延症这种问题，就好比沙漠里的植物，表面上看起来就是一个人的小毛病，可是它在人的内心扎根非常深。<br>我大天朝大多数左撇子从小就是被家长矫正过来的，他们用右手写字，长大了自然左手还处在小学阶段。如果不矫正呢，又会怎样？拖延症不是病，它老早就在我们内心扎根，为啥要费劲把它拔除呢？  </p><h3 id="把拖延变成有意义的事情"><a href="#把拖延变成有意义的事情" class="headerlink" title="把拖延变成有意义的事情"></a>把拖延变成有意义的事情</h3><p>拖延症本身并不是真正的危害，真正危害的是我们的心理机制 —— 我们知道自己有拖延症，所以不能承担太多的任务，今天只做这一件事情，我们得想办法把拖延症克服掉！  </p><p>既然有拖延症，说明不好克服。为了拖延，我们会找出大量无意义的事情去做，比如微信群聊、游戏、电视剧…始终不愿放手去做那件事，这一天就过得毫无价值。然后，我们找一堆有价值的事情，让他们互相拖延。即使此路不通，彼路也通了，因为终究自己还是做了些有价值的事情，焦虑、负罪感被减轻，这被称为结构性拖延法。  </p><p>跟拖延症做斗争，怎么能没有一点招数呢？<br>首先，我们需要把大任务分解成小任务。有时候，拖着不做，往往就是因为考虑到这个事情要花很多时间，分段吃掉是比较好的策略。<br>其次，不管这件事有多不情愿去做，都要强迫自己先做一件事：把它了解一下，然后在搁下。虽然之后瞎搞，但是我知道那颗种子已经种下。一旦时间来不及，必须开始做的时候，就能用最快的速度、最高的效率完成。<br>最后，拖延症都有一个共性：当你面对一个人的任务时候会拖延，但是在群体的压力下会主动许多。那么，一个人的任务一旦意识到有拖延，就该找一些人来监督了。  </p><h3 id="拖延的礼物"><a href="#拖延的礼物" class="headerlink" title="拖延的礼物"></a>拖延的礼物</h3><p>也许，拖延症哪里有办法可以治。毕竟，我们的敌人何止是自己，而是人类百万年的进化史啊。<br>而且，目的和手段相隔如此之远，有时候目的是自己想像出来的，有时候甚至目的都是别人强加给的。当一个人追逐一个如此虚无缥缈的目的的时候，他为什么会不拖延呢？  </p><p>每个人都有自己爱做的事情，去追逐他们，自然就不会在拖延这件事情上费太大劲。<br>事实上也如此。当我们还是小孩子的时候，似乎感觉一两个小时都很长，爸妈说不许看动画片，要吃饭才能看，我们甚至会觉得吃饭好浪费时间，等待好漫长…稍微长大点了，喜欢一个人，一天没见着也会觉得很漫长。三四十岁的人，规划人生会以年为单位，这一年怎么过，那一年怎么过。到了五十，他往往就会以十年左右为单位，丈量人生。<br>对于现在和未来的价值，其实就是时间跨越的价值调度、匹配和平衡，所有这些事情是要人格的成熟才能做得到。人格的成熟，只能依靠时间去耗、去消磨。有时候，甚至觉得”青春拿来做什么？就是拿来浪费的啊！”是至理名言。  </p><p>不过，进化历程所生成的海市蜃楼，会照射出一个缺陷。它更是你想要把握这一生、想要让这一生过得美好而必须克服的问题。这个过程，没有人能帮得了谁，只有等待自己更快的成熟。<br>如果克服不了拖延症，那也没什么。在世界的格局里，loser 终究占据大片。你就是个失败者而已，有什么好奇怪的呢？  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;大家都有拖延症，不只是我。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>水边的阿狄丽娜</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/02/28/The-music-I-love/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/02/28/The-music-I-love/</id>
    <published>2019-02-28T14:20:38.000Z</published>
    <updated>2019-05-04T03:22:30.251Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>最喜欢的轻音乐，大概就是这首了 —— 水边的阿狄丽娜。<br><a id="more"></a><br>怎么突然说最喜欢的轻音乐呢？<br>说来也奇怪，网易云音乐里轻音乐那么多，什么「雨的印记」、「夜的钢琴曲」、「琵琶语」… 怎么会就独有情趣的喜欢这样一首呢？<br>喜欢是有原因的，至少也算是一个美好的故事吧。  </p><p>那一年，正值大三的寒假。打算去江西的姐姐家里过年，大概记得是姐姐的要求吧。想来，自己也够木的，自己的亲姐姐诶，从小就疼的，怎么会不想去呢？或者说，其实没心没肺的，也那么多年了。<br>庆幸的是，一路火车高歌，本想安安静静的坐上一晚上，什么也不说。没曾料想，会遇到一个跟自己很像、特能聊的妹纸 —— 燕子，那时候她刚大一，恰好是同一个学校。<br>一说起燕子这名字，不由得会想起小岳岳在「从你的全世界路过」剧中追车尾的烂片段，哈哈哈 …（此处省略一万字）。<br>但是，此燕子非彼燕子。遇到跟自己相似的异性，应该算是不容易的吧。一路上，坦率的我们滔滔不绝，无所不谈，没有太多人性的判断。已经想不起都聊了什么，但是自己的 mp3 一直在放着这首「水边的阿狄丽娜」，我一个耳塞她一个，因为她说喜欢。  </p><p>那段记忆，伴随着一首歌，清纯而美好。<br>所以，总觉得有些歌特能引起回忆。比如，儿歌会想起童年，宋祖英的歌会把自己拉回初中的时代 … 凡此种种，歌曲，深深烙印在了大小伙们的记忆里。  </p><p>这些天，是有些忙的。<br>主要自己也是没太多心思放在写作上，借着这股回忆劲，写点东西，期望那个”她”也早点出现。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;最喜欢的轻音乐，大概就是这首了 —— 水边的阿狄丽娜。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>春节随感</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/02/12/The-feel-of-spring/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/02/12/The-feel-of-spring/</id>
    <published>2019-02-12T10:04:00.000Z</published>
    <updated>2019-05-04T03:22:30.608Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>距离大年三十，大约就是 9 天前的事情了。时间过得真快，转眼又站在了深圳的土地，那个自己熟悉的位置上。<br><a id="more"></a></p><p>简单回顾一下，这些天自己的一些感受。  </p><h3 id="除了宅，什么都不想"><a href="#除了宅，什么都不想" class="headerlink" title="除了宅，什么都不想"></a>除了宅，什么都不想</h3><p>宅着，只不过是从深圳，回到了乡下。  </p><p>曾经，自己也说过：不愿死肥宅！<br>是的，”肥”这件事情，已经在 2018 努力过，并且见效显著；那么，2019 的开端，体验过宅，也终将剔除它吧。  </p><p>当然，回家除了拜年、走亲戚，真的不打算出门。一来感觉对当下的家乡并没有抱有太多好奇感，二来也怕撞见一些过去的”熟人”。本来回去也没几天，想想不出去，也算是可以在家陪陪老爹老妈。但是，我却看得出有人不乐意 —— 甚至是一度认为连门都不出的算什么人！额，出门的人都这样看不出门的吗？怎么看起来好像世界瞬间分成好人坏人了呢？  </p><p>大门不出，为什么会让人反感呢？<br>往反的方向上看，回家就天天出去应酬，怎么想，也觉得唐突了过年回家的意念。天天宅和天天往外跑，两个极端，显然都不合适。<br>自己选的那条路，大致原因归结为没计划。实际上，没回家的时候，是有约以前的老同学，但是后来想想，怎么都觉得像是「失意者联盟」，索性就没有促成。  </p><h3 id="有些人，并没有太多变化"><a href="#有些人，并没有太多变化" class="headerlink" title="有些人，并没有太多变化"></a>有些人，并没有太多变化</h3><p>话说回来，自己不擅交际，多少都会被家里人吐槽。<br>但是，有段时间始终都没有听到话语，那时候真的误以为长大了人变了呢；直到后面，一点点的暴露，才觉得一切都没有变，只是加上了掩饰。  </p><p>我们总是习惯给别人加上一些「应该思维」。比如，都一把年纪了应该结婚，都去一线城市了应该多给些钱 … 总之，很多「应该」虽然没有看到听到，但是隐隐约约地却能悄然发觉。<br>我们总是不习惯给别人一些友好的建议。比如，上面说的宅，其实如果有好的出门提议，商量，走出门是分分钟的事情，至少自己就是这样。  </p><h3 id="有些事，看着很普通却很心疼"><a href="#有些事，看着很普通却很心疼" class="headerlink" title="有些事，看着很普通却很心疼"></a>有些事，看着很普通却很心疼</h3><p>由于一直待家里，自然能看到家里爹妈一天的行径。<br>他们早早的起床做吃的，然后去干农活，回来家里继续忙吃的 … 晚上，一起看看电视就睡觉。  </p><p>一切都没变。<br>人老，最怕的是没事情干。没事情干的结果，可想而知，闲下来尽是吐槽琐碎 —— 或者简单说，即抱怨！<br>依稀记得自己什么都没说，自己就看电视，母亲的唾沫星子就抖落个不停。并不是不耐烦，而是无计可施。最后也只是倾听，偶尔出出主意 —— 学用电脑吧，学玩麻将吧，学广场舞吧 … 父亲看起来就懂事很多，但是从一些小事上来，劳碌却并不是没脾气。想起走亲戚的路上，父亲接到母亲电话，话还没说完就直接挂了 … 他们的相处，就像是人到暮年，仍然没学会珍惜、做个耐心的少年。想不出，要给父亲什么主意，或者其实主意又有多少意义呢？<br>实际上，主意真正实施起来的却没有。一来想不清谁可以耐心教他们，二来理不清整个现状。  </p><p>如果要对复杂的原生家庭问题给一个解药，药方其实足够简单，就是「自己心理变强一些，经济变得富有一些」。<br>而这两点都是自己当下所欠缺的。  </p><h3 id="过好-30-岁前的每一天"><a href="#过好-30-岁前的每一天" class="headerlink" title="过好 30 岁前的每一天"></a>过好 30 岁前的每一天</h3><p>距离三十岁，大概不到一年半的时间。  </p><p>并没有太多「三十而立」的想法，害怕这样的想法，压迫自己更是走不起来。只是想，作为一个临界点，总得做些什么。  </p><p>时间是可怕的隐形杀手。自己看到的，过了四十还一无所有的啃老，他们真的不需要别人的鄙夷。甚而，又何止是他们，那些但凡被人指着鼻子的人，又何尝不需要被鼓励？内心的沉重，早就拖住了行动的双脚，我差点还要骂他们太”自私”！<br>时间也可以是朋友。选择一件正确且有意义的事情，然后坚持做，等待时间的馈赠，比如写作、编程、英语。这大概是听「时间的朋友」跨年演讲中下的毒。  </p><p>这几天的感受，大致就是以上这些。<br>无论如何，30 岁前，争取做个「有趣有料」的人；眼下的这一切，看似浮云，胜似挑战。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;距离大年三十，大约就是 9 天前的事情了。时间过得真快，转眼又站在了深圳的土地，那个自己熟悉的位置上。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>有事没事，回家过年</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/02/03/Go-Home-For-Year/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/02/03/Go-Home-For-Year/</id>
    <published>2019-02-03T04:27:48.000Z</published>
    <updated>2019-05-04T03:22:24.608Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>等会就要回家了，走前还是想来写两句。<br><a id="more"></a><br>刚去吃饭的时候，已经只能看到成双成堆的人儿了。像我这样一个人出行的几乎没瞄见，于是有个念头在说：现在退票还来得及！  </p><p>真的来得及吗？<br>我到底在担忧什么呢？<br>系啊，一个人过年，可能真的没什么了不起，毕竟去年我就是这么干的。<br>可是，回家也没什么了不起的，所谓忧心无非来源于”稀缺”，缺乏跟乡亲们的熟悉，甚至亲人都陌生起来，可自己不正是回去走一趟证明自己还活着嘛？更何况，也没谁需要证明，只是回去走走，意义什么的都不必太过于心计。  </p><p>回去吧，不管有事没事，更别管一把年纪还没什么出息。<br>父母在，须回家，就酱！   </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;等会就要回家了，走前还是想来写两句。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回应式沟通</title>
    <link href="http://blog.chenyuanqi.com/2019/01/31/The-power-of-answer/"/>
    <id>http://blog.chenyuanqi.com/2019/01/31/The-power-of-answer/</id>
    <published>2019-01-31T14:51:03.000Z</published>
    <updated>2019-05-04T03:22:26.638Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><hr><br>沟通需要是双向的，倾听别人的想法比发表意见更重要，回应别人的话语比沉默以对更重要。<br><a id="more"></a><br>前面我们简单提过内向这件事，接下来我们说说内向社交的必杀技 —— 回应式沟通。  </p><p>回应式，即有问有答，接受和反馈，可以称得上是一种社交优势，兴许还谈不上手段、套路。  </p><h3 id="从计算机的通信说起"><a href="#从计算机的通信说起" class="headerlink" title="从计算机的通信说起"></a>从计算机的通信说起</h3><p>那么，我们先来回顾一下计算机的通信。<br>计算机的通信，永远是要得到对方的一个确认信息，才算完成，而不是说发出信息就完事了。<br>这个笨办法，虽然看似降低了一点点的通信效率，但是，却使得计算机之间的通信非常可靠。人与人之间的通信，通常不是这样的，说话的人把话说完，就以为完成了通信，并不管对方是否真的接收了我们传递的信息，或者理解了那些信息的含义。  </p><h3 id="何为有效沟通"><a href="#何为有效沟通" class="headerlink" title="何为有效沟通"></a>何为有效沟通</h3><p>那么，什么才是有效沟通呢？</p><p>第一，有效的沟通要以对方的确认为准，不要以为话说出去了，别人就一定接收了你传递的信息。<br>比如客户提的需求，复述自己的理解就很重要。因为理解错了，方向错了，怎么努力都只是增加彼此的负担。  </p><p>第二，要以对方听得懂的话来沟通，切忌卖弄自己的知识，把简单的问题讲复杂了。<br>行业内的人，经常卖弄自己的行话，资历不足的人往往是听不出所以然来的。这样的沟通，无异于”对牛弹琴”。  </p><p>第三，沟通要简洁，切中要害。为了做到这一点，要对不同的人要说不同的话。<br>都说做销售的人，最需要”见人说人话，见鬼说鬼话”，其实就是站在对方的立场，把表达更好的传送给对方。  </p><p>第四，善辩不等于好的沟通，沟通的目的是让对方接受自己的想法，而非把对方驳得哑口无言。<br>有个有意思的图片，说的是两个互相吵架的人，最终谁也没有说服对方，只剩下彼此的念头 —— “沙雕”！  </p><h3 id="回应式，过得更快乐"><a href="#回应式，过得更快乐" class="headerlink" title="回应式，过得更快乐"></a>回应式，过得更快乐</h3><p>回应式，有效沟通的桥梁。    </p><p>可能你还没注意到，你在微博微信上发的动态，一开始并不觉得有多希望别人点赞和评论，但是一旦有人给你点赞评论了，你的内心都可能乐开花来的不是？  </p><p>有段时间，自己甚是不解，为什么自己的动态没什么人参与，甚至在朋友的动态下面评论了也都没有回复，石沉大海，特别是那种疑问式的评论！<br>好嘛，不回复就不回复了，可是内心总有些不愉快 —— 我们还有朋友圈吗？后来，想想其实别人无非就是没有这种回复的礼仪，或者你在别人眼里其实也没那么重要。<br>反思，我自己是有回复的礼仪的，可能本来”粉丝”就不多吧。当然，不能因为自己接受这样的礼仪就要求别人也这样。而且，渐渐地也明白自己真的没那么重要，也未必帮得上谁，甚至谈不上交情深浅。只是，需要在别的地方花更多时间，才不至于计较这些，算计人心。  </p><p>选择回应式沟通，不止是种礼仪，同时也是快乐的方式。因为有回应，其实已经进入靠谱的人行列。<br>在渐行渐远的路上，我们就这样走着，会遇到彼此，珍惜该有的人情冷暖。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;沟通需要是双向的，倾听别人的想法比发表意见更重要，回应别人的话语比沉默以对更重要。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="2019" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/categories/2019/"/>
    
    
      <category term="重生至践" scheme="http://blog.chenyuanqi.com/tags/%E9%87%8D%E7%94%9F%E8%87%B3%E8%B7%B5/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
